<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Skanke-foreningen</title>
    <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb" />
    <updated>2026-01-25T20:01:53+01:00</updated>
    <author>
        <name>Skankeforeningen</name>
    </author>
    <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb</id>

    <entry>
        <title>Skanker i Finnmark</title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/skanker-i-finnmark-2.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/skanker-i-finnmark-2.html</id>
            <category term="Artikler"/>

        <updated>2026-01-25T19:26:01+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    I Skanke-nytt nr. 1 – 2010 skrev jeg to artikler om personer tilhørende Finnmarksgrenen av Finvegårdslinjen i Jemtlands-ætten Skanke. Den første om Else Sophie Schanche i Tana (1794-1878) - ”Samenes&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>I Skanke-nytt nr. 1 – 2010 skrev jeg to artikler om personer tilhørende Finnmarksgrenen av Finvegårdslinjen i Jemtlands-ætten Skanke. Den første om Else Sophie Schanche i Tana (1794-1878) - ”Samenes moder”. Den andre om noen av hennes og ektefellen Johan Garmann Schanches (1778-1840) etterkommere i USA. Nedenfor gjengir jeg en artikkel fra årboken DEATNO (TENO – TANA) 1991 om Schanchene i Øst-Finnmark. DEATNO er et lokalhistorisk skrift utgitt av Tana historie- og museumslag.</p>
<p>Artikkelen gir et omfattende og spennende bilde av Skankene i Finnmark - Johan Garmann og Else Sophie Schanches etterkommer - fra de kom til Tana ved overgangen fra 1700- til 1800-tallet og opp mot vår tid. Artikkelen er skrevet av Hans Nilsen (f. 18. juli 1915) – gårdbruker, bygningsarbeider, kulturarbeider og lokalpolitiker i Tana. Artikkelen har nok noen mindre feil, som jeg ikke har endret.</p>
<p> </p>
<p>I slutten av juli i år var jeg sammen med min gode venn og vårt styremedlem Magne Seim på en fin tur i Tana for å besøke en del av de stedene som omtales i artikkelen, samt å prøve å finne gravene til noen av personene som er omtalt. Magne har sine røtter på farssiden fra Tana, og vi var så heldig å få bo hjemme hos hans ungdommelige tante på 88 år, Klara Marie Seim på Birkelund i Sandlia. Vi besøkte Gullholmen og den gamle gravlunden der, foruten gravlunden på Langnes, Marienlund, kirkegården i Polmak og gjestgiveriet/handelsstedet i Polmak for å nevne noe. På Langnes fant vi graven til stammoren Else Sophie Schanche (1794–1878), men ikke graven til ektemannen Johan Garmann Schanche. Jeg antar forklaringen på det er at han, siden han døde allerede i 1840, ble begravet på gravlunden ved Gullholmen som senere er nedlagt. Bare en gravstøtte står igjen der. Fra 1850 tallet ble gravlunden på Langnes benyttet i dette området. Flere av gravstedene til barna, svigerbarna og deres etterkommere var også å finne her og på kirkegården i Polmak. Jeg tar med en del fotografier av disse nedenfor. Synes det er viktig å dokumentere dette før gravene forsvinner helt.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//Else-Sophie-Schanche-gravsten-2.bmp" alt="" width="594" height="792"></figure>
<p class="align-left"><span lang="de-AT">Langnes i Tana; </span><span lang="de-AT">Else Sophie Schanche, født du Wahl </span>4. Mars 1794 Død 9. Februar 1878 (Gift med Johan Garmann Schanche, 1778-1840.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//Else-Sophie-Fermann-fodt-Schanche-2.jpg" alt="" width="667" height="890" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//responsive/Else-Sophie-Fermann-fodt-Schanche-2-xs.jpg 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//responsive/Else-Sophie-Fermann-fodt-Schanche-2-sm.jpg 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//responsive/Else-Sophie-Fermann-fodt-Schanche-2-md.jpg 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//responsive/Else-Sophie-Fermann-fodt-Schanche-2-lg.jpg 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//responsive/Else-Sophie-Fermann-fodt-Schanche-2-xl.jpg 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50//responsive/Else-Sophie-Fermann-fodt-Schanche-2-2xl.jpg 1920w"></figure>
<p>Langnes i Tana. Herunder Hviler ELSE SOPHIE FERMANN født SCHANCHE fød den 4de Januar 1816, død den 24de Mai 1876. I Herrens Navn være Ditt Minde Velsignet. (Barn nr. 3 av Johan G. og Else Sophie Schanche.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/JOHANNE-SOFIE-EIDE-f.-SCHANCHE.bmp" alt="" width="521" height="694"></figure>
<p class="align-left" align="center">Langnes i Tana; JOHANNE SOFIE EIDE f. SCHANCHE f. 9. august 1826, d. 17. mars 1919  (Barn nr. 9 av Johan G. og Else Sophie Schanche.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/Hans-Eilert-Schanche.bmp" alt="" width="949" height="712"></figure>
<p class="align-left" align="center">Langnes i Tana;  Hans Eilert Schanche F. 30-7-1829 D. 14-4-1906 (Barn nr. 10 av Johan G. og Else Sophie Schanche.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/WENCHE-MARIE-MARGRETHE-SCHANCHE.bmp" alt="" width="717" height="957"></figure><span lang="en-US">Langnes I Tana. </span><span lang="en-US">WENCHE MARIE MARGRETHE SCHANCHE </span>født 16 Februar 1844, død 9 Januar 1878 (Hun var også født Schanche, gift med Nils Johan C.V.S. Schanche, barn nr 12 av Johan G. og Else Sophie Schanche.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/JOHAN-EMIL-SCHANCHE.bmp" alt="" width="623" height="831"></figure>
<p class="align-left" align="center">Langnes i Tana. Herunder hviler JOHAN EMIL SCHANCHE 85 år døde 22/10 1918 Kjært er ditt minde. Dine barn (Han er sønn av Isach Andreas Schanche og barnebarn av Johan G. og Else Sophie Schanche)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/ARNINE-KRISTINE-SCHANCHE.bmp" alt="" width="997" height="748"></figure>
<p class="align-left" align="center">Langnes i Tana. Herunder Hviler ARNINE KRISTINE SCHANCHE 76 år døde 19/6 1923 Kjært er ditt minde. Dine barn. (Hun var født Lund og gift med Johan Emil Schanche ovenfor.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/NILS-GARMANN-SCHANCHE.bmp" alt="" width="672" height="896"></figure>
<p class="align-left" align="center">Langnes i Tana. Kjøpmann NILS GARMANN SCHANCHE f 1847 d 1924 Hvil i fred (Jeg antar han er barnebarn av Johan G. og Else Sophie Schanche, men har ikke kunnet finne ut gjennom hvilket av deres barn. Kan det væresønnen til Margrethe Elisabeth f. 1824?)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/Hans-Brattesta-Magne-Seim-og-tante-Klara-Seim.bmp" alt="" width="960" height="720"></figure>
<p class="align-left" align="center">Hans Brattestå og Magne Seim sammen med sistnevntes tante, Klara Marie Seim (f.1922) på Tusna. Marie var gift med Odd Seim, som var etterkommer av Johan G. og Else Sophie Schanche gjennom sønnen, barn nr 4, Christopher Garmann Schanche (1817-1859).</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/CARL-JOHAN-SCHANCHE.bmp" alt="" width="940" height="705"></figure>
<p class="align-left" align="center"><span lang="en-US">Polmak i Tana. </span><span lang="en-US">CARL JOHAN SCHANCHE </span>født 14/8-1821, død 26/4-1881 (Barn nr. 6 av Johan G. og Else Sophie Schanche.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/VALLY-BERNHARDINE-SCHANCHE.bmp" alt="" width="744" height="992"></figure>
<p class="align-left" align="center"><span lang="en-US">Polmak i Tana. </span><span lang="en-US">VALLY BERNHARDINE SCHANCHE  </span>født Ulich den 2 December 1825, død 30 November 1878 (Hun var gift med Carl Johan Schanche ovenfor.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/EDVARD-GARMANN-SCHANCHE.bmp" alt="" width="742" height="990"></figure>
<p class="align-left" align="center">Polmak i Tana. EDVARD GARMANN SCHANCHE født 28 juni 1845, død 10 august 1909 (Han var sønn av Christopher Garmann Schanche, barn nr. 4 av Johan G. og Else Sophie Schanche. Bødtker og handelsmann på Birkelund, senere i Polmak.)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/Handelsstedet-og-gjestgiveriet-i-Polmak.bmp" alt="" width="936" height="702"></figure>
<p class="align-left" align="center">Handelsstedet og gjestgiveriet i Polmak, hvor Carl Johan Schanche holdt til. Han var også poståpner og elveoppsynsmann på Tana. Etter ham overtok nevøen Edvard G. Schanche.</p>
<p> </p>
<p><span style="font-size: x-large;"><strong>Schanchene i Øst-Finnmark</strong></span></p>
<p>(Gjengitt fra Tana historie- og museumslags årsskrift DEATNU (TENO – TANA) for 1991.)</p>
<p> </p>
<p><i>Schanche-</i>navnet<i> </i>har vært kjent i dette landet siden 1400-tallet, men til Tana i Finnmark kom navnet først ved overgangen fra 1700- til 1800-tallet Det var det meget virksomme forretningsgeniet Schanche fra Avaldsnes i Ryfylke. Han var født 28.8.1778 på Avaldsnes. Det er denne grenen av Schanche-slekten jeg skal forsøke å fortelle om. Men da må jeg først gå til J. Hornemans stamtavle, i bind 16.</p>
<p> </p>
<p>Vi møter navnet først i en skiftesak i året 1674 for Joen Andersøn Schanche i Findvegården i Trondhjem. Han er handelsmann. Hans sønn Anders Joensen Findvegard har tatt Findvegard til etternavn. Og hans sønn, som er handelsmann på Karstenøy i Nærøy, heter Jon Andersen Findvegard, født 1679 og død i 1749. Dennes sønn gikk over i historien som postverkets reformator. Han heter Jens Schanche, født 1717 på Karstenøy i Vikna i Nord-Trøndelag. Han er den som tar Schanche-navnet tilbake som slektsnavn. Som ung mann var han pro­kurator i Trondhjem. Året 1748 ble han midlertidig postmester i byen, da den ansatte postmester ble suspendert. Et år var han i denne stil­lingen før han ble ansatt som lagtingsskriver i Trondhjem. I foredrag på Schanchestevnet i Trondhjem 1989 het det:</p>
<p>«Han skulle komme tilbake til Postverket senere, og det sies den dag idag at hans gjerning innen Postverket dannet grunnlaget for dagens system.»</p>
<p>I denne tiden var det bønder som sto for postombæringen i sine distrikter. Det var enslags biinntekt for enkelte bønder, som da ble kalt for «postbønder» Det var ikke alltid så greitt med denne post­ombæringen i den tidens veiløse og ulendte områder. Innen Postverket var man inne på tanken å bytte dette systemet ut med postryttere. Man mente at ryttere til hest kom raskere frem med posten enn om man brukte postbærere. De ansatte postbønder ble tilskrevet, men de svarte nei til denne tanken og mente at det ikke var tilrådelig å bruke hest i disse bratte landområdene. Det var i denne forbindelse at lagtingsskriveren i Trondhjem ble innkalt til å møte Postdirektøren i Kø­benhavn.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/Postrytter-fra-det-18de-Aarhundrede-efter-Tegning-af-Postmester-Jens-Schanche-Kristiania.bmp" alt="" width="1176" height="1270"></figure>
<p class="align-left"><i>Postrytter fra det 18de Aarhundrede efter Tegning af Postmester Jens Schanche, Kristiania. </i><i>Tegning fra Postens Historie</i></p>
<p>I 1752 var Jens Schanche i hovedstaden i møte hos Postdirektøren der han la frem sin plan for utbedring av postgangen i det Sønnen- og Nordenfjeldske Norge. Han tilbød seg å sette seg personlig inn i forholdene ved å reise ruten rundt. Samtidig kunne han se om post-bøndene gjorde jobben sin. I mars 1753 reiste han til Romsdalen for å sondere terrenget derfra. Og i juni samme år la han ut på en ferd til hest langs ruten Trondhjem - Gudbrandsdalen - Kristiania - Hadeland - Valdres - Lærdal - Voss - Bergen. Fra Bergen tok han sjøvegen til Stavanger, og derfra på land igjen: Kristiansand - Aren­dal - Kristiania - Smålenene - Trondhjem. Han brukte to måneder på denne turen, og han antok at det ville ta to<i> </i>til tre år å få gjort ferdig dette arbeidet.</p>
<p> </p>
<p>Jens Schanche fikk satt den nye planen for postordningen sør for Trondhjem ned på papiret. I denne så omfattende planen dukker det opp nye begreper, slik som <i>Poståpner</i>, <i>Postjeger, Postrytter, Post­kontrollør og Postkommisarius. </i>Han gjorde det også klart for post­direktøren i København, at det som sto i veien for å få posten hurtig frem, var nettopp veiene. Og «Schanche ba likesågodt om å få overta embetet som «Generalveimester».</p>
<p> </p>
<p>Jens Schanche ble ikke «Generalveimester», og det ble ingen veibyg­ging i hans tid i alle fall. Schanche ble titulert som Postkommisarius. Han fikk motta og formidle videre klager over postgangens sendrek­tighet både fra forretningsstanden og fra Amtmennene. Han gjorde sitt for å innprente til postbøndene at de måtte oppfylle sine plikter.</p>
<p> </p>
<p>Stiftsamtmann Grambov klagde i 1771 over postens sene gange. Han sier bl.a.: «Jeg må gjøre opmerksom paa at posten aldri har ordentlig gang, undertiden kommer den 8 dager for sent, - brevene ofte er vaate og skiddenferdige. Alle disse uriktigheder burde og kunne remederes <span lang="nn-NO">naar </span>en egen postmester paa hvert sted var an­ordnet.»</p>
<p> </p>
<p>Året 1776 klagde amtmannen på nytt og sa: «... at la den kgl. post trekke av kjerringer og tøser og føres på ved baater er saa fornærmelig en gjerning at vedkommende skyldige bør eksemplariter straffes.» Og Schanche skildrer de aktuelle veiforholdene i sin rapport til Postdirek­tøren og skriver bl.a.: «Høst og <span lang="nn-NO">våar naar </span>de ikke kan over med baat og heller ikke gaa eller ri over isen maa de fare med posten over berg og klipper, dels saa steile at de maa heise posten opp og ned ad berg­ene med tau, saa denne er baade lang, møysommelig og dels farlig »</p>
<p> </p>
<p>I Sverre Steens bok om postverket i Kristiania er dette skrevet om Jens Schanche: «Her er en type embetsmann, nøyaktig, hederlig, dyk­tig og en mann som lever for sitt embete. Som belønning for sitt ene­stående reformasjonsarbeide i postens tjeneste fikk han postmester-stillingen i Kristiania i 1763.»</p>
<p> </p>
<p>Det hadde en tid vært ugreie med postforsendelser ved Norges hovedpostkontor. Her fikk nå Jens Schanche vise sin dyktighet. I denne nye stillingen gjennomførte han nye ordninger og strengere kontroll over postgangen enn det som hadde vært vanlig. Det ble færre uregelmessigheter etter den nye ordningen. Som påskjønnelse fikk han tittelen «Kancelliraad». I 1774 flyttet han tilbake til sin hjem­by Trondhjem. Der var han Postkontrollør helt til sin død. På grunn av at han følte seg utslitt, søkte han entledigelse fra postmesterstillingen. Han døde 2. desember 1787 og ligger begravet på Vår Frue grav­lund i Trondhjem.</p>
<p> </p>
<p>Jens Schanche var gift med Margrethe Agnethe Schjødt, født 1717og død 1761. Vi skal senere komme tilbake til Jens Schanches etter­kommere i postens tjeneste. Men først skal vi følge den grenen som kom til Tana omkring begynnelsen av 1800-tallet.</p>
<p> </p>
<p align="center">****</p>
<p> </p>
<p>Han var født 1744 i Trondhjem. Da Karsten Henrik var 12 år gammel, ble han satt i lære hos en prest, og han måtte flytte med ettersom presten byttet presteembete. Senere gikk han på skole i Trondhjem, men forlot den publique skolen etter å ha vært der i 18 måneder. Der­etter reiste han til København for å lese til prest. Skolen i Trondhjem hadde ikke mere å gi ham enn det han allerede hadde lært. Og prest ble det av Karsten Henrik. Etter endt utdannelse fikk han sokneprest-embetet i Hosanger ved Bergen, der Schanche-slekten var prester gjen­nom 12 generasjoner. Etter to år i dette embete reiste han til Køben­havn for å studere jus. Han fikk juridisk embetseksamen, og som jurist kunne han hjelpe sin far i arbeidet med å utforme nytt regelverk for Postverket.</p>
<p>I 1773 giftet han seg med Karen Marie Garmann, f. 1756 på Utstein kloster. Senere ble han sogneprest på Avaldsnes på Karmøy.</p>
<p> </p>
<p>Karsten Henrik og Karen Marie hadde åtte barn. Av disse skal tre nevnes her:</p>
<p>1. Jens, som var gift to ganger. Først med Marthea Dorthea. Han hadde sju barn med henne.</p>
<p>Så giftet han seg med Thomine Laurentze og fikk 9 barn med henne.</p>
<p>2. Johan Garman giftet seg med Else Sofie de Wahl. Dette paret bragte Schanche-navnet til Tana.</p>
<p>3. Hermann ble kjøpmann og er tipp-tipp-oldefar til Sophus Schanche i Bergen.</p>
<p> </p>
<p>Johan Garmann Karstensen Schanche, f. 28.8.1778, var bare ti år gam­mel da faren døde. Faren, Karsten Henrik var bare 45 år da han døde i 1789. Hva som drog Johan Garmann nordover vet vi ikke. Men i Finnmark Fylkes arkiv har jeg funnet et maskinskrevet ark, underteg­net av Nils Pavelsen fra Tana. Der skriver Pavelsen bl.a. «Den første Schanche som kom til <span lang="nn-NO">Tanen </span>heter Johan G. C. Schanche. Han var sendt til Finnmark som skatteoppkrever.» Men dette holder ikke stikk. Ifølge tradisjonen kom Johan Garmann til Hammerfest omkring år 1800. Særlig mye skolering nådde han ikke å få av sin far, siden han var så ung da faren døde. Men han gikk på skole i Trondhjem. Tradi­sjonen at han skal ha studert jus i København, er feil. Likevel var han</p>
<p>ofte konstituert sorenskriver og fogd i Tana-området. Og ikke nok med det: Han foresto også geistlige tjenester, så som vielser og barne­dåp m.v.</p>
<p> </p>
<p>Vi vet ikke presis når han kom til Finnmark, men det er belegg for at i 1803 sto han fadder i Kjøllefjord. Han kalles da for faktor. I 1805 var han til alters i Kjøllefjord kirke, og da ble han innskrevet som «kjøbmann».</p>
<p>Under sine reiser i Finnmark må han ha blitt kjent med familien de Wahl, som drev gjestgiveri på Hop og som hadde handel i Ham­merfest.</p>
<p> </p>
<p>Isak Andreas de Wahl, f. 1749 og død 1822, var gift med Else Sophie Schønning, som var født 1759 og døde 1841 på Marienlund i Tana. Han var sønn av Jørgen Brunhorst Wahl og hustruen Else Margrethe Cold. Hun var igjen datter av Claus Ursin Schønning, som var sorenskriver i Salten.</p>
<p> </p>
<p>Isak Andreas Wahl hadde kjøpt et varelager på Fuglenes i Hammer­fest, hvor han startet handel. Men i 1896 måtte han la forretningen gå til auksjon. Dette nederlaget var ikke det første og heller ikke det siste for den forretningsdrivende Wahl. Han hadde jobbet på et fransk kon­tor i Bergen før han organiserte en vareladning for å starte handel nordpå, men denne vareladningen forliste underveis til Hammerfest. Men han ga seg heller ikke med dette uhellet. Han etablerte seg i Hammerfest ved å kjøpe seg et varelager. Med denne drifta skulle han tjene inn igjen det han hadde lidd ved forliset. Men i 1795 brente uthuset med husdyr og det ene varelageret var bety­delig skadet ved brannen. Konkurs var dermed uunngåelig, og fami­lien flyttet så til Havøysund for å drive fiskekjøp og handel der</p>
<p> </p>
<p>I Havøysund skulle det vise seg at han hadde en kollega, som ikke var så god å ha med å gjøre. En nessekonge som het Cort Peter Buck. Han ville ikke ha noen konkurrent. Wahl blir anmeldt for ulovlig han­delsvirksomhet. En rettssak blir fremmet, der han måtte forklare seg. Han hevdet at hans ektevidde hustru ikke kunne lastes for innkjøp av fisk, da det etter loven var tillatt for «enhver Undersaat at kjøpe raae Fisk.» Wahl ble så bøtelagt for ulovlig salg av tobakk og brennevin. Av bøtene han fikk, så gikk 60 rd til Cort Buck og det øvrige til «Kon­gens kasse.» Videre heter det i domsboken: «Lensmannen og 2 menn var sendt av fogden <span lang="nn-NO">tii </span>Wahl for å advare ham mot den ulovlige han­del, men Wahl hadde opptrådt trassig».</p>
<p><span style="font-size: large;"><i><strong>Gjestgiveriet blir til på Hopseidet</strong></i></span></p>
<p>Ifølge N. A. Ytrebergs bok «Handelssteder i Finnmark kom Isak <span lang="nn-NO">Andreas Wahl til Hopseidet i </span>1799. <span lang="nn-NO">Han fikk iallfall gjestgiverrett på </span>østsiden <span lang="nn-NO">av Hopseidet </span>12. <span lang="nn-NO">oktober </span>1799 <span lang="nn-NO">mot å svare en riksdaler i årlig avgift.</span></p>
<p><span lang="nn-NO">På Hopseidet drev han fiskekjøp og handel. Her hadde han </span>tillat­else <span lang="nn-NO">til </span>brennevinssalg. Mulighetene lå <span lang="nn-NO">vel tilrette for en </span>mislykket <span lang="nn-NO">forretningsmann. </span>Sjøsamene <span lang="nn-NO">som </span>bodde <span lang="nn-NO">her, kjente </span>ikke <span lang="nn-NO">til bokstaver og tall. Den slags lærdom hadde </span>samene ikke <span lang="nn-NO">fått. De </span>lastet <span lang="nn-NO">sine </span>båter <span lang="nn-NO">med fisk og leverte den til sin kjøpmann. </span></p>
<p lang="nn-NO"> </p>
<p><span lang="nn-NO">Ytreberg </span>skildrer stedet <span lang="nn-NO">slik:</span></p>
<p><span lang="nn-NO">«Ved Omgang snur landet innover til Tana. Vi passerer det gode fiskeværet Finnkongkeila og dreier om Segelneset inn Hopsfjorden til </span>handelsstedene <span lang="nn-NO">Hop (Skjånes) og Hopseidet. På Ytre Hop har det «til­forn </span>bodd <span lang="nn-NO">mange folk og stått en herlig </span>kirke <span lang="nn-NO">med </span>3 <span lang="nn-NO">tårn,» heter det i </span>1694; <span lang="nn-NO">men på den tid var den </span>allerede <span lang="nn-NO">borte. Omkring </span>1750 <span lang="nn-NO">var Hop helt </span>ubebodd, <span lang="nn-NO">skjønt her var utmerket fiske og god hamn. På Hops­eidet var det engsletter som ble </span>høstet <span lang="nn-NO">av distriktets folk. Her </span>bodde <span lang="nn-NO">i </span>1801 <span lang="nn-NO">ti </span>familier <span lang="nn-NO">av </span>sjøfinner.»</p>
<p> </p>
<p><span lang="nn-NO">Johan G, Schanche drev handel på Omgang og er blitt titulert som interimskjøpmann. På Hopseidet Gjestgiveri gikk hans tiltenkte og drømte. Da krigen med England </span>brøt <span lang="nn-NO">ut i </span>1807, <span lang="nn-NO">sendte </span>fogden <span lang="nn-NO">beskjed til </span>samtlige <span lang="nn-NO">lensmenn om at almuen som hadde våpen, måtte møte i tilfelle fiendtlig angrep, så vidt mulig utstyrt med </span>sabler <span lang="nn-NO">og rifler. De som </span>ikke <span lang="nn-NO">hadde det, skulle møte med spyd, seikroker eller </span>annet <span lang="nn-NO">som kunne </span>ansees <span lang="nn-NO">passende. Under kommando av lensmennene skulle så disse improviserte heimeverns-avdelinger «fordrive fienden </span>fra hvilken <span lang="nn-NO">kant han enn måtte komme.»</span></p>
<p> </p>
<p><span lang="nn-NO">Det var i denne forbindelse Johan G. Schanche kom i Kystvernet. Først ble han tilsatt som </span>anfører <span lang="nn-NO">under </span>våpenøvelsene <span lang="nn-NO">i Omgang dist­rikt. Året </span>1810 <span lang="nn-NO">ble det </span>foretatt <span lang="nn-NO">registrering av </span>båter <span lang="nn-NO">i Kystfinnmark, </span>fra <span lang="nn-NO">størrelse fembøring og oppover, eller </span>båter fra 300 <span lang="nn-NO">Voger og </span>mer.» (1 <span lang="nn-NO">vog </span>= 17,932 <span lang="nn-NO">kg) Det viste seg at Johan G. Schanche hadde en Russe Baad på </span>300 <span lang="nn-NO">Vog blant de ti </span>seilbare. <span lang="nn-NO">I hele Finnmark var det den gang:</span></p>
<p lang="nn-NO"> </p>
<p><span lang="nn-NO">2 Tændringer på 1.600 vog</span></p>
<p><span lang="nn-NO">3 Fembøringer på 300 vog</span></p>
<p><span lang="nn-NO">1 Russeskip på 400 vog</span></p>
<p><span lang="nn-NO">1 Komse på 400 vog</span></p>
<p><span lang="nn-NO">1 Russelodje på 400 vog</span></p>
<p><span lang="nn-NO">2 Russe Baad på 300 vog</span></p>
<p> </p>
<table dir="ltr" width="193" cellspacing="0" cellpadding="3" align="left">
<tbody>
<tr valign="top">
<td bgcolor="#ffffff" width="91" height="10">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="25">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="60">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td bgcolor="#ffffff" width="91" height="9">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="25">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="60">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td bgcolor="#ffffff" width="91" height="10">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="25">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="60">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td bgcolor="#ffffff" width="91" height="11">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="25">
<p> </p>
</td>
<td bgcolor="#ffffff" width="60">
<p> </p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><span lang="nn-NO"><br clear="all">Johan Garmann gjorde seg </span>bemerket <span lang="nn-NO">i Kystvernet. «En tid var han sjef for </span>3. <span lang="nn-NO">divisjon i Øst-Finnmark. I den forbindelse vil </span>jeg <span lang="nn-NO">vise til general A. D. Dahls bok «Nord-Norges forsvar </span>- fra <span lang="nn-NO">vikingetiden til idag», </span>hvor <span lang="nn-NO">Dahl </span>forteller <span lang="nn-NO">at kystvernet på den </span>tiden <span lang="nn-NO">da Johan Schanche var militær sjef, fikk utlånt våpen </span>fra <span lang="nn-NO">Arsenalet i Trond-hjem, og det var </span>«- <span lang="nn-NO">endel mundladningsgeværer </span>- <span lang="nn-NO">pallasker </span>- <span lang="nn-NO">lange sverd med rett klinge både til hugg og </span>støt - hellebarder - <span lang="nn-NO">som er en stridsøks med spyd på enden av skaftet </span>- <span lang="nn-NO">og endelig en kanon som en kunne skyte sikkert med på </span>100 skritts <span lang="nn-NO">avstand.»</span></p>
<p> </p>
<p><span lang="nn-NO">Vi vil kanskje smile når vi tenker på dagens teknologi og våpenarse­nal. Men når vi tenker på den vilje til å forsvare seg mot fiendtlig over­grep </span>fra <span lang="nn-NO">en stormakt mot et lite folk i dette karrige polarlandet, så er det bare å vise ærbødig respekt.</span></p>
<p><span style="font-size: large;"><span lang="nn-NO"><i><strong>Johan Garman </strong></i></span></span><span style="font-size: large;"><i><strong>utvider </strong></i></span><span style="font-size: large;"><span lang="nn-NO"><i><strong>sin </strong></i></span></span><span style="font-size: large;"><i><strong>virksomhet</strong></i></span></p>
<p><span lang="nn-NO">Midt under sjuårskrigen, i </span>1810, <span lang="nn-NO">kjøpte Johan Garman </span>handelsstedet <span lang="nn-NO">Gullholmen i Tana og fikk </span>skjøte <span lang="nn-NO">på </span>eiendommen. <span lang="nn-NO">Samme år søkte han handels- og brennevinsrett. På den vestre </span>bredden <span lang="nn-NO">av Tanaelva sto «Finnekirken» </span>fra <span lang="nn-NO">Thomas von Westens tid. </span>Stedet <span lang="nn-NO">var blitt et </span>sam­lingssted <span lang="nn-NO">for </span>sjøsamer, <span lang="nn-NO">elvesamer og </span>fjellsamer. <span lang="nn-NO">Og </span>fra gammelt <span lang="nn-NO">hadde det vært et </span>handelssted <span lang="nn-NO">for lakseoppkjøpere. </span>Handelsbodene <span lang="nn-NO">og de andre </span>uthusene <span lang="nn-NO">var kongens </span>eiendom. <span lang="nn-NO">Handelen her ble omtalt som «octroyhandel». Det betyr at det var «Kongens privilegium» å drive handelen. Et dokument om dette var skrevet ut av Justitsraad Frisch som </span>selger <span lang="nn-NO">og Johan Garman Schanche som kjøper.</span></p>
<p> </p>
<p>«Underskrevne <span lang="nn-NO">Niels Nielsen Tyesen, tiistaar </span>herved <span lang="nn-NO">at have </span>solgt <span lang="nn-NO">og overdraget, ligesom </span>jeg <span lang="nn-NO">i kraft af den mig af hr: Justitsraad Frisch meddelte Fuldmagt, dateret 26de Februari </span>1808, <span lang="nn-NO">og Notarialiter bekræftet under samme dato, sælger skjøder paa </span>bemeldte <span lang="nn-NO">Hr: Justitsaad </span>Frischs <span lang="nn-NO">Vegne til Kjøbmand Hr: Johan Garman Schanche hans ifølge Skiøde dateret 28de Junii og tinglæst 29de ditto, </span>ejende Handelssted <span lang="nn-NO">paa Guldholmen i Tanens Sogn under Østfinmarken, med alle paastaaende Huusebygninger, </span>intet <span lang="nn-NO">undtagen, og der i værende 3de Jern Vind ovne, samt de paa Fastlandet staaende Huusebygninger, bestaaende af en liden Stuebygning og et Fæhus, for den imellem os mudtlig omforenede Kjøbesum </span>- 400 <span lang="nn-NO">rdr </span>-, <span lang="nn-NO">og da </span>bemeldte <span lang="nn-NO">fire hundrede Riksdaler til mig er betalt, skal </span>bemeldte <span lang="nn-NO">handelstæd med alle paastaaende Huusebygninger, samt de paa Fastlandet omført </span>Bygninger <span lang="nn-NO">og Handelsrettighed, herefter </span>følge <span lang="nn-NO">og tilhøre </span>bemeldte <span lang="nn-NO">hr: Schanche, hans </span>Hustrue <span lang="nn-NO">og </span>Arvinger</p>
<p>som en sand og rættmæssig tilkjøbt Ejendom, med lige <span lang="nn-NO">ret </span>som Hr: Justitsraad Frisch samme ejet haver efter ovenmeldte Adkomst, hvor til dette Skiøde bliver hans og Deres trygge Hiemel.</p>
<p> </p>
<p align="center">Guldholmen det 19de <span lang="nn-NO">Julii </span>1810 Niels Nielsen Tyesen»</p>
<p align="center"> </p>
<p align="center"> </p>
<p>Den 31. juli 1811 blir kjøpekontrakten og skjøte på eiendommen Gull­holmen tinglyst i Skatte- og Sageting for Tanens Sogn. Eiendommen var sikret, og familien Johan Garman Schanche flytter til Tana. Nye krefter er kommet til det gamle handelsstedet, og folket får handle igjen etter mange års varemangel. Johan Garman er også blitt engros-handler på Omgang, og derfra kommer varer til Gullhomen.</p>
<p> </p>
<p>Med handelen fulgte også rett til salg av øl og brennevin. Kunder kommer langveis fra og handelen går glimrende. Eieren sjøl handler med russerne i Omgang. Her kjøper han alt som russerne har å selge. Disse russerne får ikke seile lengre vestover. For mellom Nordkyn og Tromsø krysser engelske kanonbåter og blokkerer dette havområdet. Omgang er beskyttet av Nordkyn og derfor et noe tryggere sted enn området vestfor.</p>
<p> </p>
<p>Carsten Henrik Schanche var nummer to av barna til Else Sofie og Johan Garman Schanche. Han ble født 5.6.1814. Den tjuende novem­ber 1853 ble han gift med Marie Johanne Nilsdtr. Peelika, som var født 1832 i <span lang="nn-NO">Haparanda. </span>Familien hennes hadde flyttet til Rafsbotten i Alta. Carsten Henrik var handelsmann på <span lang="nn-NO">Skugge. </span>Carsten Henrik druknet sammen med broren Kristoffer i Tanafjorden 18. april 1859.</p>
<p> </p>
<p>Carsten Henrik og Marie Johanne hadde tre barn sammen: Carstine, Sofie og Hermann. Etter mannens død utvandret enken og barna til USA. Carsten Henrik hadde før ekteskapet en sønn med fjellsamepiken Karen Persdatter Buk. Denne sønnen, Henrik Carstensen er født 8. mars 1843 i fjellet. Han var reineier og bosatt i Polmak. Sjuende juli 1878 giftet han seg med Karen Johnsen Porsanger, som var født 1.2.1851. Hun var datter av John Johnsen Porsanger og hustruen Margith Andersdatter Gutt­orm fra Karasjok.</p>
<p> </p>
<p>Henrik Carstensen hadde bl.a sønnen John Ole Henriksen, som senere gikk over til å bruke navnet Schanche. Han var født 3. august 1891 i Polmak og var småbruker og poståpner i Båteng fra 1948 til sin død i 1962. John Ole ble gift med Elen Berit Hansen, f. 3. april 1893 i Polmak som datter av Hans Johnsen Svart og hustruen Elen Iversdatter Porsanger. Elen Berit og John Ole har åtte barn:</p>
<p> </p>
<ol>
<li>
<p>Nils Henrik Schanche, f. 10.05.1921 i Polmak og død 24.2.1971 da han ved et uhell falt ned fra hustaket og døde på stedet. Han var trygdesjef i Polmak og fortsatte etter kommunesammen­slåingen i Tana Trygdekasse. Han var gift med Marie Johanne Olsen, f. 30.12.1930 i Tana. Sammen hadde de barna Torstein f. 1952, Bjørg f. 1957, John Asle f. 1964 og Elisabeth f. 1971.</p>
</li>
<li>
<p>Elen Berit f. 16.10 1922 og gift med Normann Hjelmbrekke, Mære.</p>
</li>
</ol>
<ol>
<li>
<p>Karen Anna f. 5.11.1924 og gift med Terje Holthe, Oslo.</p>
</li>
</ol>
<ol start="4">
<li>
<p>Håkon f. 3.8.1926 og død 22.5.1985. Han hadde handelsskole, Kommunal- og Sosialskolen samt økonomi fra Handelshøysko­len. Han var lærer i handelsskolen før han ble tilsatt som forval­ter og senere økonomisjef ved Tana Helsesenter.</p>
</li>
</ol>
<p>Han ble gift med Mary Jægervann f. 23.8.1936 i Gamvik. Hen­nes foreldre var Ole Jægervann og hustru Keyaa Danielsen, begge fra Ulsfjord. Disse hadde først slått seg ned i Mehamn, men da han klødde av jordbruksinteresse, flyttet de til Langfjord i Tana og startet med kombinasjonsbruk fiske og jordbruk. Mary og Håkon Schanche har to døtre: May Helen og Hilde Gunn.</p>
<ol start="5">
<li>
<p>Signe f. 14.7.1929 og gift med Odd Selfors fra Vefsn.</p>
</li>
<li>
<p>Ragnhild f. 21..6.1931 og gift med Trygve Østgård.</p>
</li>
</ol>
<ol start="5">
<li>
<p>Marie Ingrid f. 9.7.1932 og gift med Wilhelm Ervik, Bodø. Disse har seks barn.</p>
</li>
<li>
<p>Solveig f. 2.7.1936 og gift med Magnus Arntsen, Mosjøen. Disse har to barn.</p>
</li>
</ol>
<p> </p>
<p>« Kristoffer Garmann Schanche, f. 29.6.1817 i Tana, er nummer tre av Else Sofie og Johan Garmans sønner. Han druknet sammen med bro­ren Carsten under en seilas i Tanafjorden 1859 og etterlot seg da hustru og fem barn. Kristoffer var handelsmann på Birkelund i Tana. Han var gift med Anne Cathrine Brix — datter av Henning Brix i Lebesby.</p>
<p> </p>
<p>Disse hadde i alle fall barna Johan Brix Schanche, f. 26.4.1842 i Le­besby og død 22.2.1900, overtok eiendommen Skjånes ved skjøte 15.6.1875 fra sine onkler Hans og Nils Schanche i Tana for kjøpesum­men 1.000 spd Han fortsatte så handelsvirksomheten på Skjånes. Han var gift med sitt søskenbarn Elisabeth Schanche, som var født 24.8.1848 i Polmak og døde 3.3.1917 på Skjånes. De hadde to barn: Hans Garmann Schanche og Wally Schanche.</p>
<p> </p>
<p>Hans Garmann Schanche var født 29.7.1874 på Skjånes og død 21.10.1938. Han fortsatte handelsvirksomheten på Skjånes etter sin far. Han var gift med lærerinne Johanna Marie Andreassen, f. 19.1.1873 i Gamvik, datter av fisker Andreas Olsen Sten og hustru Petronelle. De flyttet fra Sømna til Gamvik i 1866. Johanna Schanche døde i Berlevåg 22.2.1963 — 90 år gammel. I 1931 ble Hans Schanche ansatt som poståpner i Berlevåg. Han solgte da en del av handelsstedet Skjånes til Staten for ombygging til internatskole og nybygging av kirkekapell for indre del av Gamvik kommune — og flyttet selv til Berle­våg med sin familie. De hadde seks barn: Bjarne, Gunvor, Asbjørg, Trygve, Aase og Else.</p>
<p> </p>
<p>Bjarne Schanche, som var født 23.7.1902 i Vadsø, fortsatte som kjøpmann og poståpner på Skjånes etter sin far. Han giftet seg med Henriette Jørgensen, f. 7.9.1905 på Finnsnes og død 24.10.1967 på Rikshospitalet i Oslo. Bjarne Schanche ble blind i 1959 og måtte av­vikle virksomheten på Skjånes. Han døde 17.9.1969 på Vadsø syke­hus. De hadde barna: Tove Schanche f. 1.8.1938 i Berlevåg og Karsten Garmann Schanche f. 10.8.1942 i Berlevåg.</p>
<p> </p>
<p>Lærer Bjarne Lillevik i Mehamn skrev minneord om Hans Schanc­he i 1938 og senere om sønnen Bjarne i 1969 — og han sier bl.a.:</p>
<p>«Hans Schanche, Berlevåg, var for sine en eiegod mann, far og venn — og for oss andre et stort og godt menneske, hvis stillfarende vesen og medfødte takt avtvang aktelse.»</p>
<p>Og om sønnen Bjarne sier han bl.a.:</p>
<p>«I hans tid, da det å være kjøpmann ikke var så greit som i dag, had­de han et omdømme og en omtale som kun var mulig for mennesker av hans støpning. På grunn av sitt rolige vesen kunne han ikke bli an­net enn aktet og avholdt.”</p>
<p> </p>
<p>Gunvor Schanche, f. 22.10.1903 på Skjånes, var kontordame og gift med Jan Hilmar Andersen, f.23.7.1892 i Vardø. Han var oppsynsmann i Statens Havnevesen ved Havnedirektoratet i Oslo, i Berlevåg, og i Ka­belvåg i til sammen 51 år. Han er tildelt Kongens Fortjenstmedalje i sølv for lang og tro tjeneste. Han døde 28.11.1963.</p>
<p>De fikk to barn: Inger Johanne Andersen, f.26.3.1931 i Berlevåg og Finn Schanche Andersen, f. 17.5.1935 i Berlevåg.</p>
<p> </p>
<p>Asbjørg Schanche, f. 27.5.1905 på Skjånes døde som barn 22.4.1917.</p>
<p> </p>
<p>Trygve Schanche, f. 15.7.1907 på Skjånes, lensmann i Alta, gift med Hanna Marie Johannessen, f. 2.1.1911 i Tyfjord i Tana, datter av kjøp­mann i <span lang="nn-NO">Finnkongkeila </span>Johs. Johannessen og hustru Berit. Hun døde 29.5.1989 på Hammerfest sykehus. De har tre barn: Wenche Marie Schanche, f. 25.6.1937 i Vardø, Turid Elisabeth Schanche, f. 5.4.1947 i Vadsø, og Torbjørn Schanche, f. 21.3.1949 i Alta. Trygve Schanche begynte som lensmannsbetjent i Berlevåg og Gamvik i 1931, og ble i 1935 ansatt som politibetjent i Vardø, hvor han tje­nestegjorde til krigen sluttet høsten 1944. Han ble så lensmann i Pol­mak og høsten 1948, ansatt som lensmann i Alta - hvor han virket til oppnådd pensjonsalder 30.4.1974.Under sin tjeneste i politi- og lensmannsetaten i tilsammen 43 år var han pålagt en rekke offentlige verv. Bl.a. var han fast stedfortreder for sivilforsvarssjefen i Vardø (politimesteren) under krigen 1940-44. Da ca 80% av Vardø by ble utslettet ved bombing og 52 menneskeliv gikk tapt. Han møtte også som vitne ved Den Internasjonale Krigsforbry­terdomstolen i Nürnberg - i straffesaken mot den tyske generaloberst Rendulic. Var formann i Distriktsrådet for <span lang="nn-NO">HV </span>18 (Heimevernet). Fun­gerende formann i styret for Finnmark Landbruksskole, Tana. Var i 17 år formann i styret for Alta Privatbank, som gikk i fusjon med DnC, Oslo. Medlem av plan- og byggekomiteen <span lang="nn-NO">for </span>Finnmark off. gymnas, Alta, og senere medlem av gymnasets forstanderskap. Formann i styret for Finnmark Lensmannslag i flere år. Norges Lensmannslags represen­tant i nemnda for uttak av aspiranter til lensmannsetaten. Etter fratre­delse som lensmann ble han tildelt Kongens Fortjenstmedalje i sølv — for lang og tro tjeneste.</p>
<p> </p>
<p>Aase Elisabeth Schanche, f. 23.8.1909 på Skjånes, overtok poståpnerstillingen i Berlevåg etter sin far Hans Schanche og gjorde tjeneste i 40 år. Hun giftet seg med Harald Frobergskog, som var kjøpmann i Berlevåg. Han var født 9.10.1909 i Velfjord og død 13.10.1963. De fikk datteren Eli Johanne Forbergskog, f. 19.5.1949 i Vardø.</p>
<p> </p>
<p>Else Sofie Schanche, f. 11.2.1914 på Skjånes. Hun giftet seg med Alf Johansen, som var kjøpmann og senere sjef i Berlevåg Sparebank. Han døde 5.8.1981. De fikk sønnen Per Egil Johansen, f. 5.1.1946 i Ørsta.</p>
<p> </p>
<p>Wally Schanche, f. 4.9.1879 på Skjånes og død 20.9.1943 i Oslo. Hun giftet seg med Sigurd Holmboe, som var kjøpmann og konsul i Vardø. Familien flyttet til Oslo i 1919. Han var f. 28.9. 1868 i Levanger og døde 29.12.1945. De hadde barna: Bergliot Holmboe, f. 31.8.1903 i Vardø og Anton Holmboe, f. 6.3. 1908 i Vardø.</p>
<p> </p>
<p><span style="font-size: large;"><i><strong>Eierskifte ved gjestgiveriet på Hop</strong></i></span></p>
<p>Etter Isak Andreas Wahl, som døde i 1822, gikk gjestgiveriet og for­retningen på Hop over til Johan Garman Schanche. Han fikk bevilling 2. desember 1823. Hopseidet var da skyldsatt til 8 kyr og 2 <span lang="nn-NO">faar </span>og var dermed et av de største brukene i hele Østfinnmark</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/gjestgiveriet-og-handelen-i-Polmak..bmp" alt="" width="1602" height="684"></figure>
<p align="center"><i>Carl Johan kom til å overta gjestgiveriet og handelen i Polmak.</i></p>
<p>I 1810 hadde Schanche fått bevilling på Omgang, 1824 på Gamvik Gjestgiveri i Gamvik. Ved særskilt bevilling den 30. juni 1829 fikk han brennevinsrett på Gullholmen mot 2 spd i årlig avgift, og i 1831 i Polmak.</p>
<p> </p>
<p>Carl Johan Schanche, f. 14.8.1821 i Tana og død i Polmak 26.4.1881. Han ble gift med Wally Bernhardine Ulich, f. 2.12.1825 i Repvåg i Kjelvik, som døde 30.11.1878. Hun var datter av kjøpmann Christian Wilhelm Ulich og hustru Elisabeth Modin. Carl Johan kom til å overta gjestgiveriet og handelen i Polmak. I 1856 steg den årlige avgif­ten til 10 spd. Det var etter at Carl Johan hadde overtatt handelen og gjestgiveriet. Stedet ble til et betydelig handelssted etter datidens for­hold. Stort sett gikk varehandelen i bytte med landmannsprodukter.</p>
<p>Carl Johan var også elveoppsynsmann fra han flyttet til Polmak og like til sin død. I denne tjenesten gjorde han et stort arbeide for å få til et nytt regelverk for elvefisket i Tana med bielver. Det foregikk på den tiden betydelig lystringsfiske i høstmørket, både i hovedelva og i bielvene. Denne type fiske var skadelig fordi en del laks ble skadet ved dette rovfisket i gytekulpene. Det var også blitt tradisjon at handelsfolk fikk poståpneri etter hvert som det ble opprettet poståpnerier. Og Carl Johan ble poståpner i Polmak og hadde denne jobben inntil hans brorsønn Edvard overtok handelen og gjestgiveriet.</p>
<p> </p>
<p>Carl Johan kom med i kommunepolitikken i meget ung alder. Alle­rede i begynnelsen av 1850 omtales han som viceordfører. Til ordfører for Polmak/Nesseby ble han valgt i 1854 og han hadde vervet til 1859. Han omtales av Erik Schytte Blix som en religiøs person i heftet «Ord­førere i Nesseby». Sammen med svogeren Henning Wedege hadde han utgitt en kort «Anvisning for «de Enfoldige» hvorledes de skulle for­holde seg, når de gjerne ville blive salige.» Innholdet utgjorde 20 sider og var oversatt til samisk av kirkesanger Kristian Andersen i Nesseby.</p>
<p> </p>
<p>Carl Johan og Wally Bernhardine hadde disse barn:</p>
<ul>
<li>
<p>Johan Garmann f. 2.2.1852 i Polmak. Han emigrerte til Amerika i ung alder.</p>
</li>
<li>
<p>Elisabeth Johanne f. 24.5.1848 i Polmak og død 3.3.1917 i Gamvik. Hun ble gift med sitt søskenbarn Johan Brix Garmann Schanche, som var handelsmann og poståpner på Skjånes.</p>
</li>
<li>
<p>Julie f. 1864.</p>
</li>
<li>
<p>Karl Johan f. 11.11.1854 i Polmak. Handelsbetjent i Vardø.</p>
</li>
<li>
<p>Andreas f. 1857 i Polmak. Telegrafist i Vardø.</p>
</li>
<li>
<p>Hans Nikolay f. 3.3.1859 i Polmak.</p>
</li>
<li>
<p>Amalie f. 1859 i Polmak. Hun var ansatt i Vardø Telefon og Telegraf.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p>Det knytter seg en spesiell historie til denne tiden. Da Fridtjof Nansen 1893-1896 var på sin ferd mot Nordpolen med «Fram», kom han inn til Vardø, der Amalie var telegrafistinne Alle meldinger om ferden gikk ut over Vardø telegrafstasjon, som dermed plutselig var et sær­deles viktig knutepunkt. Amalie fikk en særdeles travel tid, men hun har tydeligvis gjort en god jobb. For noe senere mottok hun et foto­grafi av Nansen, der han hadde påført: «Til Frøken Schanche. Med takk for travle dager i august 1896.» Datert 11.12.1896 og underskrevet Fridtjof Nansen.</p>
<p> </p>
<p>Edvard Garmann Schanche f. 10.8.1845 i Tana var nummer to av Kristoffer og Anne Kathrine Schanches barn. Han var bødtker og handelsmann på Birkelund i Tana og døde 10.8.1909. Senere handlet han i Polmak. Han ble gift med Karoline Bergitte Hveding, f. 1848 i Baklund i Trondhjem. De hadde ifølge folketellingen år 1900 barna:</p>
<ol>
<li>
<p>Kristoffer f. 1874, handelsbetjent</p>
</li>
<li>
<p>Andreas f. 1876, gårdsarbeider</p>
</li>
<li>
<p>Marie f. 1878, poståpner og telefonvakt</p>
</li>
<li>
<p>Vally f. 1882, husgjerning hjemme</p>
</li>
<li>
<p>Hilmar f. 1884, postbud</p>
</li>
<li>
<p>Anna som døde 1968 i Nesseby. Hun var gift med kvartermester Normann Opdahl på Nyborgmoen, og sammen fikk de barna</p>
</li>
</ol>
<p> </p>
<ul>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Einar Opdahl f. </span>29.12.1903. <span lang="nn-NO">Han </span>utvandret <span lang="nn-NO">ugift til USA og bor i Entoristle i Canada</span></p>
</li>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Ivar f. </span>27.2 1914. <span lang="nn-NO">Var bøssemaker på Nyborgmoen og </span>senere <span lang="nn-NO">kontorist ved Finnmark Fylkeskontor. Gift med Ingrid Lehto, f. </span>14.7.1932. <span lang="nn-NO">De har en </span>sønn <span lang="nn-NO">og tre </span>døtre.</p>
</li>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Ruth f. </span>12.1.1911. <span lang="nn-NO">Gift med ekspeditør Hjalmar Engh.</span></p>
</li>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Anna f. </span>16.2.1913. <span lang="nn-NO">Gift med </span>Valter <span lang="nn-NO">Andersen, </span>gårdbruker <span lang="nn-NO">og sjå­før i Tana, f. </span>5.6.1917 <span lang="nn-NO">og død </span>1989. <span lang="nn-NO">De har </span>sønnene <span lang="nn-NO">Svein f. </span>1944, <span lang="nn-NO">Viktor f. </span>1946, <span lang="nn-NO">Vilhelm f. </span>1953 <span lang="nn-NO">og Ivar f. </span>1951.</p>
</li>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Marie(Majen) f. </span>6.1.1918 <span lang="nn-NO">og gift med Ivar Utby i Bardu. De har barna Elinor f. </span>14.2.1942 <span lang="nn-NO">og Jan f. </span>1949.</p>
</li>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Normann (Bror) f. </span>28.1.1916 <span lang="nn-NO">og gift med Ella Hansen, f. </span>24.12..1922 <span lang="nn-NO">i Vardø. De har barna Tove Marie f. </span>12.9.1946, <span lang="nn-NO">Jens Kristian f. </span>30.3.1954 <span lang="nn-NO">og Unni f. </span>24.12.1952.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p>7. <span lang="nn-NO">Johan Garman Schanche f. </span>22.10.1887 <span lang="nn-NO">i Tana og død </span>30.7.1963 <span lang="nn-NO">i Vadsø. Han var Oppsynsmann i Statens </span>Havnevesen <span lang="nn-NO">i Finnmark, </span>bosatt <span lang="nn-NO">i Berlevåg, </span>senere <span lang="nn-NO">i Vadsø. Han ble gift med Anna Maritte Skulbru </span>fra <span lang="nn-NO">Leknes i Lofoten, f. </span>5.6.1890 <span lang="nn-NO">som </span>datter <span lang="nn-NO">av Kristian Hansen Skulbru og hustru Ingrid Hansen Hamre </span>fra <span lang="nn-NO">Romsdal. Anna Maritte var jordmor i Berlevåg og </span>senere <span lang="nn-NO">i Vadsø. Johan Garmann og Anna Maritte Schanche har tre </span>sønner.<br><br></p>
<p><span lang="nn-NO">- Edvard Schanche f. </span>24.8.1922 <span lang="nn-NO">i Berlevåg, sekretær ved Finnmark fylkesskattekontor. Han er en aktiv mann i fagbevegelsen. Formann i Vadsø Samorganisasjon i </span>30 <span lang="nn-NO">år. Leder i Statstjenestemannslaget i Vadsø, medlem i Vadsø kommunestyre i </span>30 <span lang="nn-NO">år. To </span>perioder <span lang="nn-NO">som fyl­kestingsrepresentant, medlem av landsstyret i NKP i </span>25 <span lang="nn-NO">år. Også </span>25 <span lang="nn-NO">år som leder av Finnmark fylkesparti av NKP og </span>40 <span lang="nn-NO">år som medlem av fylkespartiets styre. Gift med Borgny Eriksen, f. </span>16.2.1925 <span lang="nn-NO">i Kiberg. </span>Ansatt <span lang="nn-NO">som kontordame hos fylkesmannen, </span>senere <span lang="nn-NO">som arki­var ved fylkesadministrasjonen. Hun har også vært </span>benyttet <span lang="nn-NO">som tolk ved sovjetiske besøk. Hun har også en rekke verv bak seg i</span><sup> </sup><span lang="nn-NO">kvinnebevegelsen, i Samvirke og i Norsk-Sovjetisk Samband. Borgny og Edvard Schanche har disse barna: Ingrid Margrethe, f. </span>23.7.1950, <span lang="nn-NO">adjunkt, og Bjørnulf Egil, f. </span>22.3.1956. <span lang="nn-NO">Gift med Anne</span> <span lang="nn-NO">Reinholdsen f. </span>5.12.1954.</p>
<p><span lang="nn-NO">- Johan A. Schanche, f. </span>30.11.1925 <span lang="nn-NO">i Berlevåg. Politikonstabel i Vadsø og i Oslo, </span>senere dommerfullmektig <span lang="nn-NO">i Salten, sysselmannsfullmektig på Svalbard, politifullmektig i Horten, Kongsberg, Sandefjord og i Rogaland og </span>politimester <span lang="nn-NO">på Sandnes. Gift med Solveig Lie, Oslo f. </span>22.5.1926. Deres <span lang="nn-NO">barn er Inger f. </span>18.4.1952 <span lang="nn-NO">og Jon Sverre f. </span>6.8.1956.</p>
<p>- <span lang="nn-NO">Ingolf Kristen Schanche f. </span>27.8.1927. <span lang="nn-NO">Førstekonsulent i Finnmark fylkesutbyggingsetat. </span>46 <span lang="nn-NO">år som sekretær for Vadsø </span>bygningsarbeider­forening. <span lang="nn-NO">Sekretær i Vadsø kommunale Tjenestemannsforening. Tre </span>perioder <span lang="nn-NO">i Vadsø kommunestyre. En tid leder i Vadsø teaterlag. Aktiv </span>idrettsutøver. 30 <span lang="nn-NO">år som leder av Vadsø mosjonslag </span>- <span lang="nn-NO">popu­lært </span>kalt <span lang="nn-NO">for Schanches mosjonsparti. Ingolf er gift med Alfhild Bjørkli f. </span>27.9.1927, <span lang="nn-NO">som er </span>datter <span lang="nn-NO">av oppsynsmann Johan Bjørkli og hustru Emma. Alfhild og Ingolf har barna: Kolbjørn f. </span>7.12.1950. <span lang="nn-NO">Bygningssnekker (Gift med Kjerstin Dyrseth. De har bar­na Marte f. </span>8.10.1979 <span lang="nn-NO">og Magnus f. </span>21.3.1984); <span lang="nn-NO">Audhild Ingjerd f. </span>6.3,1951 <span lang="nn-NO">i Vadsø. Arkeolog og </span>forsker. Bestyrer <span lang="nn-NO">av Varanger Sami­ske Museum. (Hun har </span>datteren <span lang="nn-NO">Mona f. </span>26.7.1979); <span lang="nn-NO">Steinar f. </span>22.5.1952. <span lang="nn-NO">Miljøvernsjef hos Fylkesmannen i Finnmark. Forstkandidat. (Gift med Judith Hennie Green f. </span>20.1.1950. <span lang="nn-NO">De har barna Anna f. </span>2.12.1978 <span lang="nn-NO">og Vemund f. </span>11.2.1984); <span lang="nn-NO">og Kjersti f. </span>4.7.1959. <span lang="nn-NO">Arkeolog og </span>forsker.</p>
<p> </p>
<p><span lang="nn-NO">Anne Cathrine og Kristoffer Schanches tredje barn var </span><span lang="nn-NO"><i>Louise Jo­hanne Amalie Schanche, </i></span><span lang="nn-NO">f. </span>24.9.1849 <span lang="nn-NO">og død </span>20.4.1931. <span lang="nn-NO">Hun var gift med Nils Andersen Seim, f. </span>3.1.1845 <span lang="nn-NO">på Haus i Arna og død </span>9.3.1921. <span lang="nn-NO">De var </span>bosatt <span lang="nn-NO">i Bonakas og der var Louise Johanne Amalie </span>poståpner.</p>
<p>Deres 6 <span lang="nn-NO">barn var:</span></p>
<p lang="nn-NO"> </p>
<p><span lang="nn-NO">1. Anton Kristian Seim f. </span>4.3.1874 <span lang="nn-NO">og død </span>31.10.1955. <span lang="nn-NO">Han var en tid kommunekasserer i Tana. Han var den første </span>dampskipsekspeditør <span lang="nn-NO">i Smalfjord. Gift </span>27.11.1919 <span lang="nn-NO">med Elisabeth Bergitte Takle </span>fra <span lang="nn-NO">Brekke i Sogn, f. </span>23.3.1890 <span lang="nn-NO">og død </span>19.1.1973. <span lang="nn-NO">Hun var </span>sykepleier <span lang="nn-NO">og virket en tid på Leirpollen </span>Gamlehjem. <span lang="nn-NO">Etter at Seim </span>avviklet forretnin­gen <span lang="nn-NO">i Smalfjord flyttet familien til Sandlia, </span>hvor <span lang="nn-NO">de drev småbruk ved </span>siden <span lang="nn-NO">av at han var kommunesekretær. De hadde to </span>sønner <span lang="nn-NO">og en </span>datter:</p>
<ul>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Nils Seim f. </span>30.8.1920. <span lang="nn-NO">Han var reisesekretær og revisor i Finn­mark </span>NKL, senere bestyrer <span lang="nn-NO">ved Elvebakken Samvirkelag. Gift med Erna Rautio f. </span>23.3.1924 <span lang="nn-NO">i Skallelv. De har barna Bjør­nar f. </span>29.6.1948, <span lang="nn-NO">Arild f. </span>4.5.1951, <span lang="nn-NO">Eli f. </span>7.5.1953 <span lang="nn-NO">og Magne f. </span>14.10.1956.</p>
</li>
<li>
<p><span lang="nn-NO">Odd Seim f. </span>10.10.1923 <span lang="nn-NO">og død </span>31.8.1987. Gårdbruker <span lang="nn-NO">på Birke­lund i Sandlia, assistent ved Tana Trygdekasse. Gift med diako­nisse Klara Marie Hannasvik f. </span>1.8.1922 <span lang="nn-NO">i Tømmervåg på Tustna De har barna Dagrunn Elisabeth f. </span>22.05.1953, <span lang="nn-NO">Else Marie f. </span>9.5.1954, <span lang="nn-NO">Arnfinn f. </span>26.9.1956 <span lang="nn-NO">og Margaret f. </span>9.6.1958.</p>
</li>
<li>
<p>Liv Seim f. 15.9.1927. Gift med Asbjørn Fossheim f. 1.3.1927. De har barna Tor og Alf.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p>2. Hans Seim f. 1.1.1876 var gårdbruker og poståpner i Bonakas. Han døde 9.5.1964.</p>
<p>3. Anna Sofie Katharine Seim f. 19.12.1878 og død 24.12.1895.</p>
<p>4. Kristoffer Garmann Seim f. 3.3.1881 og død i 23.8.1901. Han var ugift handelsbetjent.</p>
<p>5. Martha Sofie Seim f. 15.4.1883 og død ugift i 17.1.1970. Hun var poståpner.</p>
<p>6. Andreas Seim f. 12.6.1885 død 13.8.1960. Ugift småbruker i Bonakas.</p>
<p> </p>
<p>Av Else Sofie og Johan Garmanns barn noterer vi Isak Andreas f. 1812, som er den eldste av barna. Han var handelsmann i Austertana og senere lensmann i Tana. Han døde 10.5.1869 i Gamvik. Han var gift med Gurine <span lang="nn-NO">Brandseggen </span>f. 4.10.1812 i Hammerfest som datter av los og tollbetjent Johan Petter <span lang="nn-NO">Brandseggen </span>og hustru Alette Johanne f. Øhrfeldt. Bryllup sto i Hammerfest 24.7.1837. Sammen fikk de sju barn:</p>
<p> </p>
<ol>
<li>
<p>Henriette f. 1840 og gift med Ingebrigt Øyås f. 18.8.1853 i Melhus. Han kom til Tana som lensmannsbetjent og ble senere lensmann i Tana De hadde ikke selv barn, men oppdro et fosterbarn, nemlig Johanna Marie, som ble gift med Hans Garmann Schanche på Skjånes. Ingebrigt Øyas døde 24.2.1889 og ble gravlagt på Tana kir­kegård, Langnes.</p>
</li>
<li>
<p>Johan Emil Schanche f. 1833, død 21.10.1918 og begravet på Tana kirkegård, Langnes. Han overtok handelen etter sin far Isak Andreas i Austertana. Han giftet seg med Amine Kristine Lund f. 1847 i Kjøllefjord, død 18.6.1923 og begravet på Tana kirkegård, Langnes. Deres barn var:</p>
</li>
</ol>
<p> </p>
<ul>
<li>
<p>Martha Margrethe Schanche f. 29.9.1875 og død 12.2.1960. Hun ble gift 1893 med Lars Halvorsen Schrøen fra Tingvoll, f. 9.2.1857 og død 13.2.1939. Han var byggmester og var bl.a. byggmester for Tana kirke på Langnes. Martha Schrøen drev gjestgiveri på Langnes. De hadde barna Torvald, Hallvard, Lars, Johannes, Kåre, Margit, Åse, Helene og Claudia.<br>Margit Schrøen f. 5.9.1899 og død 9.8 1975. Hun var gift med handelsmann Halfdan Skjærvik f. 25.9.1898 og død 1977. De var bosatt i Golgotjok i Tana. Deres barn var Martha f.26.91936 (gift med Tor Kirkeng, Degernes), Laura Kristine f. 5.10.1937 (gift med Odd H. Pettersen f. 20.6.1935 i Austertana.) De har barna Viktor og Roar. Helene Schrøen f. 5.12.1902 og død 21.8.1983. Telegrafist.</p>
</li>
</ul>
<p>Kåre Schrøen var yrkesskolelærer i Kautokeino</p>
<ul>
<li>
<p>Thyra Schanche f. 6.2.1878. Ugift.</p>
</li>
<li>
<p><span lang="en-US">Alf Andreas Schanche f. 24.2.1880 og død 1.12.1962. </span>Han var gift med Marie Kristine Lampela f. 13.11.1875 og død 27.7.1955. Han hadde sin arbeidsplass på mudringspramma som tilhørte Statens havnevesen. Under arbeide i Berlevåg ble han skadet så han måtte ta avskjed fra denne arbeidsplassen. Han flyttet da til Austertana der han drev et småbruk. Ekteparet hadde ikke selv barn, men adopterte pleiesønnen Rolf Lorentsen Schanche f. 1.6.1916, som overtok gårdsdriften etter adoptivforeldrene. Han er gift med Alfhild Rø. f. 24.11.1919 i Trondhjem. Rolf Schanche var 24 år i kommunestyret og ti år som ordfører. Vi­dere var han medlem av forliksrådet og mangeårig medlem i re­presentantskapet for Varanger Kraftlag. Han var en tid poståp­ner i Austertana og samvirkelagsbestyrer i Austertana. Han har også drevet egen forretning i Austertana og i Båtsfjord. De had­de tre barn og adoptivsønnen Martin Schanche, som på rallybanen har gjort Tana og Schanche-navnet verdenskjent.</p>
</li>
<li>
<p>Anton Markus Schanche f. 22.11.1881 var gift med Laura Tan­gen fra Alta De hadde sønnen Finn Ingolf.</p>
</li>
<li>
<p>Ingvarda Henriette som emigrerte til USA.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p>3. Karsten Schanche f. 1839 var handelsmann og poståpner på Mortensnes. Ved siden av dette hadde han gårdsdrift. Han var gift med søskenbarnet Juliane Wedege f. 1848 som var distriktsjordmor for Tana og Nesseby. De hadde barna</p>
<p>- Toralf f. 27.5.1876 i Nesseby og død 17.4.1945. Han var gift med Magna Øyen, f. 22.12.1879 i Kola og død 17.5.1963. I ung alder reiste Thoralf Schanche til Murmansk, der hans kusine Marie Kathrine Schanche (datter av Edvard Schanche i Polmak) var gift med handelsmannen Johan Peder Skjerseth. Thoralf med familie ble boende i byen Kola, der han drev forretninger frem til revolusjonen gjorde slutt på de norske handels-virksomheter på Kolahalvøya. Da forlot familiene Schanche og Skjerseth Murmansk og Kola og kom til Norge. Magna og Thoralf Schanche hadde barna Leif, Gerd og Marie. Leif, som var f. 19.9.1916, var offiser og gjorde tjeneste bl.a. som sjef for H.M. Kongens garde og som forsvarsattasje i Helsingfors.</p>
<p>- Einar Sofus, f. 18.5.1879 på Mortensnes og død 20.1.1887.</p>
<p>- Sigurd var født 1884 og ble boende på hjemstedet Han hadde en datter, Sigrid, som ble gift med Ole Sigvart Sivertsen fra Lyngseidet. De bosatte seg på hans hjemsted.</p>
<p> </p>
<p>Ved inngangen til 1956 sto det å lese i avisen Finnmarken:</p>
<p>«Schanchenavnet på Mortensnes er borte.</p>
<p>Fredag den 30.12. avgikk poståpner Sigurd Schanche, Mortensnes, ved døden. Dermed er den siste representant for Schanche slekten i Mortensnes borte etter at navnet har levet her i 3 generasjoner. Sigurd Schanche var kjendt som en meget vennesæl mann og en god nabo. Han var en hjemmets mann som likte å ha folk om seg. Schanches hjem ble derfor et samlingssted for både unge og gamle, og der ble både lokale og andre problemer behørig drøftet »</p>
<ol start="4">
<li>
<p>Anton Schanche. Emigrerte til Amerika</p>
</li>
<li>
<p>Lorents Marius Schanche f. 1.4.1841</p>
</li>
<li>
<p>Johanne Sofie Schanche f. 23.11.1850 og tvilling med</p>
</li>
<li>
<p>Antonette Schanche</p>
</li>
</ol>
<p>|</p>
<p>Eise Sofie f. 1.4.1816 er den eldste av døtrene. Hun ble gift to ganger, først med handelsmann på Hopseidet Hans Mikael Wedege, f. 1801 og død i 1844. De hadde barna:</p>
<p> </p>
<ol>
<li>
<p>Else Sofie Wedege f. 16 6.1835</p>
</li>
<li>
<p>Henning Leonhard Wedege f. 7.6.1837. Bosatt på <span lang="nn-NO">Finnkongkeila, </span>død og begravet der.</p>
</li>
<li>
<p>Johanne Garmine Wedege f.1840 og død 5.11.1891. Gift med han­delsmann på Hop Ole M. Mikalsen.</p>
</li>
<li>
<p>Julie Elisabeth Wedege f. 11.11.1848 (omtalt ovenfor).</p>
</li>
</ol>
<p> </p>
<p>Else Sofie Schanche ble gift andre gang med Kornelius Joakim Mørk Fermann f. 1819, og deres barn var</p>
<ol>
<li>
<p>Ferdinand August Fermann f. 1848.</p>
</li>
<li>
<p>Karoline Amalie Fermann f. 1854.</p>
</li>
<li>
<p>Henriette Jørgine Fermann f. 1856.</p>
</li>
<li>
<p>Katinka Jørgine Fermann f. 1859. Hun vokste opp som pleiedatter hos morbroren Nils Johan Vibe Schanche og druknet i Tanaelva.</p>
</li>
</ol>
<p> </p>
<p>Det var den yngre Else Sofie Wedege, f. 1835, som ga 20.000 kr av sin formue til restaurering av barnehjemmet Schanches Minne i Tana, som vi nedenfor får høre.</p>
<p> </p>
<p>Ferdinand August Fermann ble gift med Pauline Paulsdatter f. 1853. De fikk barna:</p>
<ul>
<li>
<p>Kornelia Amalie (Kora) f. 1886 i Gamvik</p>
</li>
<li>
<p>Elisabeth f. 1889.</p>
</li>
<li>
<p>Johan f. 1892.</p>
</li>
<li>
<p>Nils f. 1894.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p>Kora giftet seg med Karl Johnsen f. 1877 på Norskholmen. Han var igjen sønn av skolelærer, klokker og kirketolk Jens Johnsen, som var født 1845 i Rafsbotn i Alta og hustru Marie Johannesdatter f. 1846 i Muonio i Finland. Kornelia Amalie og Karl Johnsen bosatte seg i Rustefjelbma hvor de drev handel og senere utvidet virksomheten til å omfatte et gjestehus. Ved århundreskiftet ble dampskipsekspedisjonen flyttet fra Vagge til Smalfjord og veien Smalfjord - Rustefjelbma ble bygd. Da vokste også Rustefjelbma til et knutepunkt og sønnen Leif kunne bygge ut slik at det ble et betydelig gjestgiveri i Ruste­fjelbma.</p>
<p>Karl og Kornelia Amalie Johnsen hadde disse barna:</p>
<ul>
<li>
<p>Aslaug f. 8.10.1907. Hun omkom i 1941 under reise med hurtig­ruteskipet «Richard With». Hun var gift med Bertrand Lauritsen fra Kirkenes</p>
</li>
<li>
<p>Aase Pauline f. 22.2.1910 og død 5.8.1986 på Tana Helsesenter. Hun var gift første gang med Nils Larsen f. 14.9.1899 i Storfjord i Nord­reisa og død 12.4.1962 i Karasjok. Nils Larsen kom til Tana i 1920-årene og etablerte et sagbruk i Boftsa. I 30-årene flyttet han sagbruket til Itkunjarga i Karasjok, hvor han drev sagbruk til sin død. Aase Pauline giftet seg andre gang med Ole Sannes.</p>
</li>
<li>
<p>Leif Anton f. 9.8.1911. Han var gift med Anna Elfrida (Frida) Røsåk f 16.5.1909 på Harøy i Romsdal. Hun døde 26.2.1981 på Tana Helsesenter. Gjestgiveriet, som Leif overtok etter foreldrene ble et betydelig gjestehus etter krigen med stor samfunnsmessig betydning. Gjest­giveriet rummet to møtesaler som var romslige etter den tids for­hold og ble nyttet til undervisningslokale for realskolen. Senere ble der også avviklet kurser og seminarer av ulike slag og møter og konferanser for kommune, region og fylkeskommune. Her var regelmessig arrangert «husmorferie», og med utgangspunkt i gjestgiveriet ble det arrangert elvebåtturer på Tanaelva Etter at gjestgiverdriften var opphørt, hadde Tana museum sin begynnelse med en «filial» i gjestgivergården i Rustefjelbma og Leif Johnsen som guide og avdelingsleder. 13. mars 1987 ble Leif Johnsen tildelt HM Kongens fortjenst­medalje i sølv for 40-årig virksomhet i reiselivets tjeneste. Ved siden av at han selv var ansett som en god ambassadør for nærin­gen, ga bedriften i sesongen arbeide for mange personer.</p>
</li>
<li>
<p>Turid Maria f. 7.7.1926 var gift med lensmann Arvid Holthe i Brumundal.<br><br></p>
</li>
<li>
<p>Før ekteskapet hadde Kornelia Amalie en datter — Sigune Simon­sen f. 7.12.1903 og død 2.12.1950. Hun var gift og hadde sju barn.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p><a name="_GoBack"></a> Juliane Marie, f. 9.5.1823 og død ugift 15.3.1846. Hun var nummer fem i søskenflokken og nummer to av jentene.</p>
<p> </p>
<p>Margrethe Elisabeth, f. 1824 var nummer seks i søskenflokken. Hun ble gift første gang med handelsmann Ole Severin Hansen, som hand­let på Omgang og i Gamvik. De bodde på Nygård (Tanagård) på Langnes. Sammen hadde de barna</p>
<ul>
<li>
<p>Joakim f. 8.5.1849, død 16.2.1924, som var styrmann og bosatt i Bergen.</p>
</li>
<li>
<p>Kristian, f. 30.7 1851 og død 12.10.1935. Handelsfullmektig i Gamvik.</p>
</li>
<li>
<p>Nils f. 10.8.1852. Handelsfullmektig på Gullholmen</p>
</li>
<li>
<p>og tvillingene Olava og Johanna f. 1853.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p>Margrethe Elisabeth giftet seg andre gang med forstkandidat Edvard Gjertsen. De bodde en tid i Skogvokterboligen i Masjok. Denne går­den ble senere kjøpt av Johan Abraham Salamonsen, sønn av Salamon Kankaanranta fra Øvre Torneo. På denne gården hadde handels­huset på Gullholmen en filial, som Margrethe Elisabeth bestyrte sammen med sin datter Johanna.</p>
<p> </p>
<p>Johanne Sofie f. 9.5.1826 og nummer sju i søskenflokken. Hun var gift med Nikolai Anton Eide, som var handelsmann på Omgang. Familien bodde i Tana, først på «Tanagaard» og siden på Birkelund De hadde i alle fall barna:</p>
<ul>
<li>
<p>Johan Sofus f. 1856. Gikk teknisk skole og ble havneingeniør.</p>
</li>
<li>
<p>Ottar Fredrik f. 1862 Var skogtilsynsmann i Tana.</p>
</li>
<li>
<p>Sigurd f. 1862</p>
</li>
<li>
<p>Johanne Sofie f. 1866</p>
</li>
<li>
<p>Nikolai Anton f. 1870</p>
</li>
<li>
<p> </p>
</li>
</ul>
<p>Hans Eilert f. 30.7.1829 og død 14.4.1906. Han var ikke gift, men hadde to barn som døde svært unge. Sammen med sin yngre bror Nils Vibe drev han handel i Gamvik, Omgang og på Gullholmen. I 1865 startet de med å bygge guanofabrikk i Vagge på østsiden av Tana-fjorden. Grunnmuren ble murt av gråstein fra området, og står den dag i dag som for over hundre år siden. Tømmeret ble hentet fra Anarjokdalen. Men etter få års drift brente fabrikken ned og ble ikke gjenreist. I alle fall i 1873 var Hans Eilert på Marienlund gård. Da var hans 79 år gamle mor vertinne for kong Oskar 2 og hans følge på 85 perso­ner. I 1865 bor Hans Eilert på Tanagaard, der han er oppført som «husfader» og selveiende handelsmann. Her bodde han under samme tak som den yngre bror Nils Vibe Schanche. I 1875 bor han enda på Tanagaard. Da er den yngre bror blitt til husfader. Men i folketellingen i år 1900 bor Hans Eilert på Marienlund. Da er han blitt eier av Marienund gård på omlag 1200 da dyrkbar mark, som han i 1905 testamenterte til «Børnehjem». I testamentet heter det bl.a. «Hjemmet skal bære navnet «Hans Schanches Minde Eiendommen Marien­lund». Og videre: «Skulde der i Tidens Løb blive oprettet Landbrugsskole i <span lang="nn-NO">Tanen, </span>skal Forvalterne have <span lang="nn-NO">Ret </span>til, dersom det ansees formaalstjenligt at fradele Eiendommen et Landareal af indtil 200 - to hundrede Maal der i Tilfelde da bliver at overlade frit til Landbrugsskolen.» Testamentet er dater 17. juli 1905 og er undertegnet av Hans E. Schanche med E. M. Noodt og Halfdan Holthe som vitterlighetsvitner.Etter Hans Schanches død ble eiendommen bestyrt av et legatstyre. Av midler som var stillet til rådighet av Nasjonalforeningen mot Tu­berkulosen, ble det reist en hovedbygning til barnehjemmet i midten av 20-årene. Bygningen ble imidlertid stående uferdig en tid. Men i Samemisjonens jubileumsskrift kan vi lese «Barnehjemmet Schanches Minde i Tana ble åpnet for drift i juli 1928 Fullt ferdig skal bygningen koste ca 100.000 kr som er tilveiebragt ved bidrag av «Nasjonalfore­ningen» 50.000 kr, av Anton Holmboe kr 25.000, av fru Vedege 20.000 kr og ca 6-7 000 kr innsamlet i Tana». Det har vært spekulert om det var sin mors tanker Hans Eilert etter­kom ved å testamentere eiendommen til veldedighet. For han mors hjem hadde også vært et hjem for foreldreløse og hjemløse barn. Ved siden av sine egne tolv barn, tok hun også til seg ett fosterbarn Og barnehjemmet var i familiens tanke. Hans Eilerts søster var gift med kjøpmann Mikael Wedege på Hopseidet, som skjenket betydelige be­løp til barnehjemmet. Det samme gjorde konsul Holmboe i Vardø, som også var i nær familie med Schancheslekten. En del av historien er også at eiendommen først ble tilbudt til med­lemmer av familien, men de aktuelle takket nei, fordi de allerede var etablert andre steder.</p>
<p> </p>
<p>Juditte Amalie f. 14.3.1831 var niende barn og yngste datter <span lang="nn-NO">tii </span>Else Sofie og Johan Garmann Schanche. <br>Hun ble gift med forstmester Fritz Schilling, f. 1830. Han døde i 1873 ved at en stein falt over ham i skogen. Han var sønn av rittmester Schilling i Stange ved Mjøsa.</p>
<p> </p>
<p>Nils Johan Christian Vibe Stockfleth Schanche, f. 10.3.1833, var yngste barn av Else Sofie og Johan Garmann Carstensen Schanche. Han er mest kjent under navnet Nils Vibe. At gutten fikk navn etter prost Nils Vibe Stockfleth henger sammen med at prosten var nær venn av familien og oppholdt seg meget hos Schanche sine, enten på Gullholmen eller på Marienlund. Flere av reisebrevene fra Stockfleth er skrevet under opphold hos familien Schanche. I denne tiden var det vanlig at det var et nært forhold mellom handelsstanden og geistlig­heten. Også Utsjok-presten Jakob Fellman gjorde flere besøk på Gull­holmen. Og han legger ikke skjul på flittig bruk av punsjbollen og husbondens gjestmilde «velkomstbeger ved elvestranden». Nils Vibe gikk Middelskole i Tromsø og var et år i Arkangelsk 1850-51 for å lære russisk. Han var handelsmann i Tana og Gamvik og sammen med broren eier av guanofabrikk. Gjennom firmaet «Handelshuset H &amp; N Schanche» var han også skipsreder i og med at de anskaffet dampskipet «Fram», som gikk i fart på Tanafjorden fra 1871. Nils Vibe var ordfører for Tana herredsstyre 1868-76. Han var med­lem av en fiskerikommisjon for Finnmarken og Nordland, medlem av flere komiteer nedsatt av Amtstinget og formann i en komite som arbeidet med deling av Nesseby og Tana, samt en komite om havnean­legg. Han møtte også som varamann på Stortinget i 1867. Nils Vibe var gift med Wenche Marie Margrethe Schanche, datter av bankschef og konsul i Bergen Johan Garmann Schanche og hustru Abigael. De ble viet i Bergen domkirke i 1866. Brudgommen var fetter til brudens far. Ekteparet hadde ikke selv barn, men de tok til seg fire fosterbarn:</p>
<ul>
<li>
<p>Hermann Carstensøn Schanche f. 1857, som var Nils Vibes brorsønn.</p>
</li>
<li>
<p>Wenke Strømsted f. 1869, som var datter av hustruens søskenbarn lensmann Kristian Strømsted i Vadsø.</p>
</li>
<li>
<p>Elinora Mikalsen f. 1869, som var datter av Ole M. Mikalsen og I. G. Wedege.</p>
</li>
<li>
<p>Kathinka Jørgine Fermann f. 1859. Druknet i Tanaelva.</p>
</li>
</ul>
<p> </p>
<p>Nils J. Chr. Vibe Schanche døde 8.12.1913 og hviler på Tana kirkegård på Langnes. Wenche Margrethe Marie Schanche døde i Tana 9. januar 1878.</p>
<p> </p>
<p><span style="font-size: small;">Anmerkning/etterskrift</span></p>
<p><span style="font-size: small;">For forståelsen av beretningen, vil det være nødvendig å vite at gjestgiverretten, som var knyttet til handelsstedene i tidligere år, innebar at man forpliktet seg til å innlosjere reisende embetsfolk o.1. Det var altså ikke en «gjestgiverbevilling» i moderne mening, men handelsstedet hadde rom for offentlige tjenestemenn på tjenestereiser. Ordningen hadde sin bakgrunn i at de som var villige til å starte handelsvirksomhet i Finnmark, i den tiden ble fritatt for skatt og personlige avgifter i 20 år.</span></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/50/Polmak-gjestgiveri-og-handelssted-ble-drevet-av-Johan-Garmann-Schanche.bmp" alt="" width="1232" height="924"></figure>
<p class="align-left"><span style="font-size: small;"><strong>Polmak gjestgiveri og handelssted ble drevet av Johan Garmann Schanche fra 1832 til 1856, da sønnen Carl Johan Schanche overtok driften og flyttet inn her. Deretter fortsatte hans nevø Edvard G. Schanche virksomheten inntil den opphørte i 1890. Polmak gjestestue er Tana kommunes eldste bygning fra ca. 1795. I dag er bygningen museum. (Foto Hans Brattestå)</strong></span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>En Schanke slekt fra Røros, Trondheim og Voss</title>
        <author>
            <name>Anne-Kristine Schanke</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/en-schanke-slekt-fra-roros-trondheim-og-voss.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/en-schanke-slekt-fra-roros-trondheim-og-voss.html</id>
            <category term="Artikler"/>

        <updated>2026-01-21T13:01:35+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    Min far, Andreas Christian Schanke, laget for mange år tilbake et hefte om Schanke-familien som denne forsiden viser. Siden alle blir oppfordret til å bidra til Skankenytt, synes vi to&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <figure class="post__image align-center">                  <img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/49/Bilde-fra-En-skankeslekning-3.wmf" alt="En skankeslektning" width="551" height="908"></figure>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Min far, Andreas Christian Schanke, laget for mange år tilbake et hefte om Schanke-familien som denne forsiden viser. Siden alle blir oppfordret til å bidra til Skankenytt, synes vi to det kanskje kunne være av interesse for andre å høre om en person fra Skankeslekten, hans bestefar og min oldefar, som hadde en litt anderledes oppvekst hos hernhutterne. Den såkalte Brødremenigheten ble grunnlagt i Sachsen i Tyskland av grev Zinzendorf i 1727. I begynnelsen holdt de til i Herrnhut, og ble derfor kalt herrhuterne. </span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Albrecht Ellensen Spell. f. 1763, tok som sine brødre navnet Skancke, senere skrevet Schanke, etter moren. Han reiste fra Røros og slo seg ned i Trondheim. Hans sønn Andreas Schanke, f. 1803, overtok reperbanen etter faren og kalte seg også repslagermester. På reperbanen ble tauverket til seilskipene laget, og de fylte derfor viktige oppgaver i datidens næringsliv. Schankes reperbane lå på Bakklandet. Det finnes ikke noen rester etter den, og ikke noe godt bilde er kjent. </span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Andreas Schanke var gift med Berit (Beret) Kristine Næss f. 1806. Han var sterkt knyttet til herrnhuterne i Trondheim, eller Brødremenigheten, som de også kaltes. Dette har åpenbart vært en stor og forholdsvis aktiv krets, med samme dypt religiøse alvor og strenge livsform som preget herrnhuterne i det hele. Biskop P.O Bugge, som var biskop i Trondheim og selv hadde svingt tilbake til et pietistisk livssyn, prøve således i 1822 å få etablert en egen "Brødresocietet" i byen. Det ser ut til at også andre av Schankefamilien har hørt til denne kretsen. </span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Berit Kristine Schanke døde alt i 1850, 44 år. Da satt Andreas igjen med sønnen Andreas Christian, f. 1848 og den noe eldre datteren Riborg Margrethe, f. 1840. Han ordnet det slik at barna skulle få sin utdanning i Tyskland ved herrnhuterskoler der. For en enkemann var det nok vanskelig å sitte igjen med hele ansvaret for to mindreårige barn. Men det er nok like mye et ønske om at de skulle vokse opp i et trygt kristelig miljø som lå bak beslutningen.</span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Som 6-åring kom Andreas Christian til en skole i Sachsen som het Kleine Welke, og deretter i 1859 til et gymnas i Niesky i Schlesien, hvor han ble til 1864. Det går frem av brev at Riborg må ha vært på samme sted. Senere har Riborg datert en del sirlige tegninger med vakre naturmotiver til årene 1853-55, men uten at stedet er oppgitt. Riborg reiste senere til Sveits. Hun døde av tuberkulose i 1859, i Vetaux.</span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Av et brev til Andreas Christian går det frem at hans far i august 1855 var syk, og i 1857 var han blitt klar over at sykdommen var dødelig (kreft?). Han bestemte seg da for å reise ned til Tyskland for å ta farvel med sin sønn. På hjemveien døde han, i Christiania i 1857, og ble gravlagt på Krist-kirkegården (bak Deichmanske bibliotek). Graven er forlengs slettet.</span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Etter farens skolegang fortsatte Andreas Christian sin skolegang i Tyskland. Et lite brev fra han til faren fra 1854 gir et inntrykk av skolen i Kleine Welke hvor han da var: Han har mange kamerater fra Suriname, Vest-India og Labrador (!). Han er særlig glad for å lære å regne. "Ogsaa gaaer jeg gjerne i Kinderstunde, hvor jeg hører av Frelseren og synger Wers". Ved samme anledning skriver to av lærerne til hans far for å orientere om hvordan det går for sønnen: "Andreas er alltid fornøyet og leger gjerne med sine kamerater, han voxer godt og bliver stor og sterk, og haver sunde, røde Kinder."</span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Blant sakene etter han finnes en liten bok, med gullsnitt og med" A. Schanke D 25. Martz 1864" trykt på permen i gull. Det er antakelig denne boka som ble brukt ved barnas konfirmasjonsforberedelse, og kanskje er det konfirmanten som selv har renskrevet sitt siste eksemplar. Det er en sirlig håndskrift, som likner Andreas Christians håndskrift senere.</span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Etter at han var blitt konfirmert i 1864, reiste han tilbake til Norge. Han hadde da vært 10 år i et strengt kristelig miljø, og sikkert snakket tysk til daglig. Han snakket derfor lenge et gebrokkent norsk. Det er ikke noe som tyder på at han senere var avvisende til den skolegang og oppdragelse han hadde fått, men det er heller ikke noe som viser at han hadde sympati for den pietistiske form for kristendom han var oppdratt i. </span></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/49/Knabenanstalt.wmf" alt="Knabenanstalt in Nisky" width="707" height="428"></figure>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Da Andreas Chr. kom tilbake til Norge som 16-åring, var begge hans foreldre døde, og han hadde ingen søsken å støtte seg til. Farens reperbane var blitt solgt, og midlene ble disponert av Overformynderiet i Trondheim. Gården Gravrol i Gauldalen ble innkjøpt for han. Han begynte da på Rotvoll jordbruksskole ved Trondheim og overtok deretter styringen av gården sin. Men han kan ikke ha kjent dette som det rette for seg, for han leste til examen artium ved siden av, og i 1868 avla han eksamen. </span></p>
<p class="western"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Da Andreas Chr. flyttet inn på Gravrok, var gården midlertidig bebodd av foged Oluf Klingenberg og hans familie, mens gården Borten, som lå i nærheten, skulle gjøres i stand som fogedgård. Det fikk avgjørende betydning for den unge Andreas Chr. på flere måter, for her traff han også fogedens barn. En av sønnene var juridisk student. Andreas Chr. traff han når han var hjemme i feriene, og det var med å forsterke lysten til selv å studere. Og en av døtrene, Aslaug, ble senere hans kone. Til "anneneksamen" (en slags forberedende prøve) tok han det lettvint, fikk dårlige karakterer og tok eksamen om igjen. I 1874 avla han så juridisk embedseksamen, med karakter Laudabilis. Kort etter sin eksamen ble han volontør, og fra april 1875 fullmektig, hos svogeren Sverre Klingenberg, som nå var blitt overrettssakfører i Trondheim. Men han likte seg ikke der. Etter at han i 1876 var blitt autorisert som overrettssakfører, åpnet han egen sakførerpraksis i Eide i Hardanger. Han hadde fått et vink om at han måtte leve sunnere, og tenkte kanskje på sin søster som var død av tuberkulose. For å styrke sin fysikk begynte han da å fekte. Da så en sakførerpraksis ble ledig på Voss i 1877, flyttet han dit. Her levde han til han døde i 1931 og fikk 8 barn, hvorav den eldste, Birger Schanke var høyesterettsadvokat og min bestefar. Da jeg var 7 år satt jeg ved vinduet på kontoret hans på Stortorget og fulgte begravelsen til Kong Håkon i Trefoldighetskirken. For noen år siden var jeg på Voss i embeds medfør. Da ble jeg vist rundt "Schankehuset" av eierne. Mye var bevart, og de spurte meg om ting som de hadde hørt om familien min. Schanke-graven er enda bevart på den gamle kirkegården på Voss. </span></p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/49/Oldefar-Andreas-Christian-Schanke-2.wmf" alt="" width="492" height="644"></figure>
<p class="western" align="center"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Bildet av min oldefar Andreas Christian Schanke (1848-1931) som henger i min fars stue.</span></p>
<p class="western" lang="de-DE"><span style="font-family: Times New Roman, serif;">Anne-Kristine Schanke</span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Else Sophie Schanche i Tana – ”Samenes Moder”</title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/else-sophie-schanche-i-tana-samenes-moder.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/else-sophie-schanche-i-tana-samenes-moder.html</id>
            <category term="Artikler"/>

        <updated>2026-01-16T14:12:59+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    I 1869 var Bjørnstjerne Bjørnson på reise til ”Nordland og Finmarken”. I reiseskildringen ”En ny feriefart”, som ble publisert i ”Fortællinger” i 1872, formidler Bjørnson sine inntrykk og refleksjoner fra&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><span style="font-size: large;">I 1869 var Bjørnstjerne Bjørnson på reise til ”Nordland og Finmarken”. <br>I reiseskildringen ”En ny feriefart”, som ble publisert i ”Fortællinger” i 1872, formidler Bjørnson sine inntrykk og refleksjoner fra den lange reisen. Fra sine opplevelser under reisen i Finnmark forteller Bjørnson historien om Else Sophie Schanche (som han feilaktig kaller Else </span><span style="font-size: large;"><i>Marie</i></span><span style="font-size: large;">) i Tana. Hun omtales som ”Mor af alle Finner paa Fjeldene der omkring”. Mange vil sikkert huske historien om Else Sophie Schanche fra Nordahl Rolfsens skolelesebok, men den er verd å bli gjenfortalt. Først litt om Else Sophie og familien hennes.</span></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/48/Else-Sophie-Schanche-3.jpg" alt="Else Sophie Schanche f. Schøning Wahl (1794-1878)" width="709" height="884" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/48/responsive/Else-Sophie-Schanche-3-xs.jpg 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/48/responsive/Else-Sophie-Schanche-3-sm.jpg 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/48/responsive/Else-Sophie-Schanche-3-md.jpg 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/48/responsive/Else-Sophie-Schanche-3-lg.jpg 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/48/responsive/Else-Sophie-Schanche-3-xl.jpg 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/48/responsive/Else-Sophie-Schanche-3-2xl.jpg 1920w"></figure>
<p align="center"><span lang="de-AT">Else Sophie Schanche f. Schøning Wahl (1794-1878)</span></p>
<p align="center"> </p>
<p><span style="font-size: large;">Else Sophie Schøning Wahl ble født på Fuglenes i Hammerfest 3. mars 1794 av foreldrene kjøpmann Isach Andreas Wahl (1749–1822) og hustru Else Sophie Clausdatter Schøning (1759–1841). Hun døde på Marienlund i Tana den 7. februar 1878. Den 20. september 1810, bare 16 ½ år gammel, giftet Else Sophie seg med handelsmann og gjestgiver på Gullholmen i Tana, Johan Garmann Carstensen Schanche, født på Avaldsnes, Karmøy, 28. august 1778, død på Marienlund i Tana 30. september 1840. Johan Garmann Schanche tilhører Finnmarks-grenen av Finvegårdslinjen i Jemtlandsætten Skanke, og var nok en av dem man den gangen ville kalle ”nessekonge” på Gullholmen i Tana. Sammen fikk Else Sophie og Johan Garmann Schanche hele 12 barn. En av dem var yngstesønnen Nils Johan Christian Vibe Stochflet Schanche (1833–1913), som ble stortingsmann og som jeg skrev om i foreningens 25 års jubileumsskrift i 2007. En annen var Carsten Henrik Schanche (1814–1859). Begge disse vil bli omtalt i den påfølgende artikkelen om etterkommere av sistnevnte i USA.</span></p>
<p><span style="font-size: large;">Johann Garmann Schanche hadde kjøpt handelsstedet Gullholmen av den dansk-norske regjeringen i 1810, samme år som han giftet seg med Else Sophie. Samme år fikk han også handels- og gjestgiverbevilling på Omgang, ved utløpet av Tanafjorden. I 1823 overtok han Hopseidet etter svigerfaren. Han fikk handels- og gjestgiverrett i Gamvik i 1824 og i Polmak i 1832. Ved ekstra-bevilling i 1829 fikk han brennevinsrett ved handelen på Gullholmen. <br>I Schanches tid ble det utvist stor gjestfrihet på Gullholmen. Om vinteren bodde familien på den store eiendommen Marienlund litt lenger oppe ved Tanaelven. Schanche var en meget benyttet mann, og flere ganger var han konstituert som sorenskriver, fogd og lensmann. Da kystvernet ble ordnet for Finnmark i begynnelsen av 1800-tallet, ble han sjef for 3. divisjon som omfattet hele Øst-Finnmark fra Sværholt til Sør-Varanger.</span></p>
<p><span style="font-size: large;">Som antydet må nok Johan og Else Sophie betegnes som velstående og formuende, og ikke minst sett i forhold til det som ellers var situasjonen i Finnmark på den tiden. I 1826 besto hele Finnmark av ett eneste legedistrikt med legen boende i Alta. Samme år ble distriktet delt, men først i 1837 ble Øst-Finnmark distrikt besatt med lege. Det var under slike forhold at Else Sophie Schanche tok seg av befolkningen med råd, dåd og legemidler. Raust benyttet hun sin og mannens formue for å hjelpe dem som ikke hadde det like godt, og ikke minst tok hun seg av den samiske befolkningen på vidda når de hadde problemer og led vondt. Hun ofret det meste av sitt liv til deres omsorg, skjønt hun altså var mor til tolv barn og ansvarlig for et stort hushold. </span></p>
<p><span style="font-size: large;">På sine reiser rundt til fødende og syke førte Else Sophie med seg en liten kiste eller medisinskrin som inneholdt flasker og medisinglass, salvekrukker, redskap for årelating osv. Et par hundreår tidligere var dette et virke som kunne resultere i at man ble tiltalt for hekseri og brent på bålet, slik det nesten skjedde med <br>Jon Mogensson Skanckes (ca.1570-1618) svigermor, Marina Rubbertsdatter Geizpuscher Foss. På innsiden av lokket av medisinskrinet til Else Sophie var det klebet et par bilder av Jomfru Maria med Jesusbarnet og den korsfestede Frelser. Hun hadde en sterk kristentro, som også synes å ha vært en drivkraft for hennes virke. Mangt i historiene om henne tyder på at det var her hun hentet sin indre styrke, slik det vel også kommer til uttrykk i Bjørnsons fortelling. Else Sophie skal som det fremgår, ha vært 72 år da hendelsen i fortellingen fant sted. Det vil i så fall si i 1866, tre år før Bjørnsons reise i området. Hun var da enke og bodde på Birkelund i Tana (i følge folketellingen i 1865). Da Bjørnson besøkte Finnmark i 1869, levde Else Sophie Schanche fortsatt og var 75 år gammel. Bildet av henne ovenfor er kanskje tatt omtrent på denne tiden. Bildet viser et menneske med sterk personlighet og autoritet, men også med varme og omsorg.</span></p>
<p><span style="font-size: large;">Bjørnstjerne Bjørnson forteller: </span></p>
<p>”Men jeg kan ikke slutte med at fortælle om Finnerne uden ogsaa at mindes <i>Else Marie Schancke</i> i <i>Tanen</i>, om hvem jeg hørte af Mangfoldige, da jeg først havde lært at spørge. Hun kaldes "Mor" af alle Finner paa Fjeldene der omkring, og hun har i Sandhed været en Mor for dem! Gift med en rig Handelsmand, gav hun sin og Mandens Formue til Finnerne og offrede det meste af sit Liv til deres Omsorg, skjønt hun var Mor til <i>tolv</i> Børn og sad for et stort Hus. Et Exempel blandt alle: Kvelden før Julkveld, da Else Marie delte Maden ud i en stor Kreds af Slægt og Gjæster, kom en Fin ind og bad hende med Taarer at følge ham, skjønt det var langt til fjelds og i Uvejr; hans Kone havde ligget to Døgn i Barselnød; hvis ikke "Mor" vilde tage med, saa gaves der ikke Frelse. Men saavel hendes Børn som Gjæsterne sagde ham, at en Kvinde paa 72 Aar kunde ikke tage tilfjelds mod Natten og i Uvejr og endmindre saalangt bort. Men Finnen kjendte "Mor", han holdt sig til hende selv og bad Gud hjælpe ham at bede. Da rejste den Gamle sig, En maatte afsted efter hendes Ski, en Anden efter hendes Finnepjesk, mens hun selv fandt Mad og Medicin sammen og klædte sig som Finnen; hun fulgte ham saa paa Ski opover i Snefyget. Saavel den Nat som Dag derefter blev hun borte; de havde alt samlet sig over Julgrøden og just ikke med glade Tanker, da hun rask kom ind, hilste, hilstes og omringedes. Men hun vilde Ingen ændse, hun gav korte Befalinger, nu om varmt Vand, nu om Mælk, nu om en liden Kasse, hvori der havde været Sukker, og da hun fik det, saa tog hun frem af Barmen en liden Rull, viklede den ud, og saa laa der et Spædbarn i et mygt Hareskind: "Dette har Gud givet mig; thi Moderen er død." Hun forede den lille Kasse med Hareskindet, fandt Tøj sammen og lagde Barnet deri, vasket og velstelt. Denne Kasse havde hun siden foran sin Seng, hun plejede Barnet utrættelig og bar det med sig overalt. Barnet var, som hun selv sagde, "hendes Hjertebarn". Men sex Aar gammelt brændte det inde. Hun ledte da selv op Benene i Askehoben, lagde dem i den samme lille Sukkerkasse, foret med Hareskindet, hvori hun først havde lagt det, og begrov det. Ved den Lejlighed yttrede hun: "Jeg var ikke god nok Mor for mine tolv Børn. Var det saa ikke at friste Vorherre at ville tage det trettende?"</p>
<p><a name="_GoBack"></a> <span style="font-size: large;">Det hører med til historien at to av Else Sophie og Johan Garmann Schanches egne barn, sønnene Carsten Henrik (f. 1814) og Christopher (f. 1817) druknet ved en båtulykke på Tanafjorden 18. april 1859, syv år før hendelsen i Bjørnsons fortelling fant sted. Likene av de to ble aldri funnet. </span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Påmelding til Skanke-stevnet i Lofoten</title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/pamelding-til-skanke-stevnet-i-lofoten.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/pamelding-til-skanke-stevnet-i-lofoten.html</id>
            <category term="Nyheter"/>

        <updated>2026-01-13T16:36:34+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    Vi trenger denne informasjon om du/dere melder det på Skanke-stevnet i Leknes i Lofoten, den 5. - 7. juni 2026. Opplysninger om innkvartering og deltakelse under stevnet:  Jeg/vi har&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Vi trenger denne informasjon om du/dere melder det på Skanke-stevnet i Leknes i Lofoten, den 5. - 7. juni 2026.</p>
<table style="border-collapse: collapse; width: 100%; border-style: solid;" border="1">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 3.30013%;"> </td>
<td style="width: 30.0808%;">Deltakers navn</td>
<td style="width: 33.3809%;">Adresse og epost</td>
<td style="width: 33.2382%;">Tlf. nr./mobil</td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 3.30013%;">1</td>
<td style="width: 30.0808%;"> </td>
<td style="width: 33.3809%;"> </td>
<td style="width: 33.2382%;"> </td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 3.30013%;">2</td>
<td style="width: 30.0808%;"> </td>
<td style="width: 33.3809%;"> </td>
<td style="width: 33.2382%;"> </td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 3.30013%;">3</td>
<td style="width: 30.0808%;"> </td>
<td style="width: 33.3809%;"> </td>
<td style="width: 33.2382%;"> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Opplysninger om innkvartering og deltakelse under stevnet:<br> Jeg/vi har bestilt innkvartering på Hotell Scandic Leknes Lofoten ………………..<br> Jeg/vi har ordnet annen innkvartering/bor privat ………………............................<br> Jeg/vi deltar på middagen i hotellet fredag kveld, antall ………………................<br> Jeg/vi deltar på utflukten til Lofotr, Borg lørdag formiddag, antall ………………..<br> Jeg/vi deltar på festmiddagen i Ballstad lørdag kveld/antall ………………..........<br> Jeg/vi deltar under utflukten til Nusfjord på søndag form./antall ………………....<br> Jeg/vi deltar på utflukten til Flakstad kirke søndag ettermiddag, antall ………….</p>
<p>Evt. andre opplysninger om deltakelse, matrestriksjoner m.v.:<br>………………………………………………………………………………………………………<br>…………………………………………………………………………………………………………………………...................................................................................................................</p>
<p>NB! Av hensyn til de praktiske forberedelser, bestillinger m.v. bes påmelding sendt<br>Hans Brattestå, Skøyen terrasse 38, 0276 OSLO, ved retur av dette skjemaet i utfylt stand, alternativt som vedlegg til e-post til brattesta@hotmail.com , senest mandag 13. april 2026.<br>Samtidig med påmelding bes det aktuelle beløp innbetalt til Skanke-foreningen på vår<br>konto nr.: 4280 11 42146 i Rørosbanken. I meldingsfeltet oppgis referanse ”Skankestevne”, samt navn på deltaker(e).<br>(Ved betaling fra utlandet, IBAN: NO34 42801142146, SWIFT/BIC-kode RORBNO21)<br>Kr. ………………… er innbetalt til Skanke-foreningen, jfr. opplysningene ovenfor.</p>
<p>Spørsmål om stevnet kan rettes til Hans Brattestå, tlf. 930.63.523. Alternativt ved e-post</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Skanke-stevne og årsmøte i Lofoten</title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/skanke-stevne-og-arsmote-i-lofoten.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/skanke-stevne-og-arsmote-i-lofoten.html</id>
            <category term="Nyheter"/>

        <updated>2026-01-13T16:18:41+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    Det blir Skanke-stevne og årsmøte i Leknes i Lofoten, fredag 5. – søndag 7. juni 2026. Vi har gjort avtale med Hotell Scandic Leknes Lofoten, Lillevollveien 15, 8370 Leknes om&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Det blir Skanke-stevne og årsmøte i Leknes i Lofoten, fredag 5. – søndag 7. juni 2026.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/46/lofoten.png" alt="" width="610" height="151" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/46/responsive/lofoten-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/46/responsive/lofoten-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/46/responsive/lofoten-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/46/responsive/lofoten-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/46/responsive/lofoten-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/46/responsive/lofoten-2xl.png 1920w"></figure>
<p>Vi har gjort avtale med Hotell Scandic Leknes Lofoten, Lillevollveien 15, 8370 Leknes om overnatting med spesialpris under stevnet. Hotellet ligger ca. 5 minutter fra flyplassen på Leknes, og med stor P-plass ute om du/dere kommer med bil. Eventuelt ferge Bodø til Moskenes og buss videre til Leknes, fire avganger daglig med reisetid ca. 1 ½ time. Hotellrom bestilles og betales av den enkelte deltaker. Det er få rom igjen, så vær rask med å bestille. Alternativet er rorbuer i Ballstad eller annen innkvartering i nærheten.</p>
<p>Hotellrom bestilles og betales av den enkelte deltaker. Bestill rom ved å sende epost til: <a href="mailto:sylvi.paulsen@scandichotels.com">sylvi.paulsen@scandichotels.com</a>. <br>Bookingreferanse 97797785 – Skanke-stevne.<br>Evt. kan dere ringe hotellet på telefon: +47 76 05 44 30, be om Sylvi Paulsen og oppgi nevnte bookingreferanse.</p>
<p>Vår spesialpris for overnatting er kr. 1.900 for enkeltrom og kr. 2.200 for dobbeltrom<br>pr. natt, inkl. frokost. Vi har en blokkreservasjon på 10 dobbeltrom og 20 enkeltrom<br>til 1.mai, men få rom igjen så bestill snarest.</p>
<p>Deltakeravgift for stevnet er på kr. 2.600 pr. person (ekslusive hotell). I denne prisen inngår bl.a. middag i hotellet fredag kveld, lunsj på Lofotr Vikingmuseum lørdag, festmiddag i væreiergården på Ballstad lørdag kveld, lunsj i Nusfjord søndag og alle utgifter i forbindelse med utflukter, omvisninger, honorarer og inngangsbilletter, jfr. program for stevnet.<br>Ved deltakelse bare under festmiddagen i væreiergården på Ballstad lørdag 6. juni og på utflukte til fiskeværet Nunsfjord og Flakstad kirke søndag 7. juni (se program) settes<br>deltakeravgiften til kr. 1.300.</p>
<p><a href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/pamelding-til-skanke-stevnet-i-lofoten.html">For påmelding, bruk dette skjemaet</a>.</p>
<h3>Program (foreløpig pr. 17.11.2025)</h3>
<p><strong>Fredag 5. juni:</strong><br>Kl. 15.00 (fra) Registrering av deltakerne i hotellets restaurant. Velkomst og info.<br>Kl. 16.30 Avgang til fots til Meieriet kultursenter, Storgata 27, Leknes.<br>(5 minutters gange).<br>Kl. 16.45 Styreleder Hans Brattestå ønsker velkommen til Skanke-stevne i Leknes og Lofoten.<br>Sted: Fryseriet møterom.<br>Kl. 17.00 Ordfører Jonny Finstad ønsker velkommen til Vestvågøy og Lofoten.</p>
<p>Kl. 17.30 Årsmøte i Skanke-foreningen i Norge.<br>Etterfulgt av medlemsmøte (alle velkommen).<br>Sted: Fryseriet møterom.</p>
<p>Kl. 20.00 Uformell middag i hotellets restaurant.<br>Etterfulgt av mingling og sosialt samvær i samme lokale.<br><br><strong>Lørdag 6. juni:</strong><br>Kl. 07.00 (fra) Frokost i hotellets restaurant.<br>Kl. 10.30 Bussavgang til Lofotr Vikingmuseum på Borg, Vestvågøy.<br>Guider under utfluktene Bjørn Tore Pedersen, Eldar Stig Andersen Sigfus Kristmannsson.<br>Kl. 11.00 Vandring i Vikingmuseets utstilling.<br>Kl. 12.00 Lunsj i langhuset (lammesodd). Høvdingen har en spesiell hilsen<br>til sine frender. Høvdingen Olafur Tvennumbrunis 31. tippoldebarn kommer på besøk<br>Kl. 13.30 Bussavgang til hotellet.<br>Deretter tid til egendisposisjon.<br><br>Kl. 16.30 Bussavgang til kremmerleiet og fiskeværet Ballstad, Vestvågøy.<br>Kl. 17.00 Omvisning i Væreiermuseet på væreiergården i Ballstad, og en ekstra omvisning i væreierboligen.</p>
<p>Kl. 19.00 Foredrag av forfatter og journalist Bjørn Tore Pedersen om det historiske Lofotfisket. Samt foredrag av Eldar Stig Andersen om Jentoftslekta i Lofoten.<br>Kl. 20.00 Festmiddag i Væreiergården på Ballstad med væreier og Skanke-ætling Jens Foslie Jentoft som vert, sammen med barna Jens, Rebecca og Aleksandra. <br>«Petter Dass» v. Oddvar Kleppa leser bordbønnen.<br>Kl. 23.00 Bussavgang til hotellet.</p>
<p><strong>Søndag 7. juni:</strong><br>Kl. 07.00 (fra) Froskost i hotellet.<br>Utsjekking for dem som har avreise samme dag.<br>Kl. 10.00 Avgang med buss til fiskeværet Nusfjord på Flakstadøy.<br>Kl. 10.45 Omvisning i fiskeværet Nusfjord ved Eldar Stig Andersen.<br>Kl. 12.00 Lunsj i Nusfjord (fiskesuppe).<br>Kl. 13.00 Avgang med buss til Flakstad kirke.<br>Kl. 13.30 Omvisning i Flakstad kirke.<br>Sang ved Skanke-ætlingen Sigrun Sparbo (niese til Kirsti Sparbo).<br>Petter Dass v. Oddvar Kleppa i fult skrud, møter sognepresten, hain Erik prest v. Frode Wigum (prest og direkte etterkommer av Petter Dass).</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Årsmøte i Skanke-foreningen i Norge</title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/arsmote-i-skanke-foreningen-i-norge.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/arsmote-i-skanke-foreningen-i-norge.html</id>
            <category term="Nyheter"/>

        <updated>2026-01-13T16:12:03+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    Det innkalles til årsmøte i Skanke-foreningen i Norge, med påfølgende medlemsmøte fredag 5. juni 2026, kl. 17:30 i Meieriet kulturhus, møterom Fryseriet, Storgata 27, Leknes. Årmøtet skjer i forbindelse med&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Det innkalles til årsmøte i Skanke-foreningen i Norge, med påfølgende medlemsmøte fredag 5. juni 2026, kl. 17:30 i Meieriet kulturhus, møterom Fryseriet, Storgata 27, Leknes. Årmøtet skjer i forbindelse med  Skanke-stevnet i Lofoten, 5. – 7. juni 2026.</p>
<p>Saker eller forslag som ønskes behandlet på årsmøtet bes sendt styreleder Hans<br>Brattestå, Skøyen terrasse 38, 0276 Oslo, evt. som e-post til brattesta@hotmail.co<br>innen 1. mai.</p>
<p>Innkomne forslag vil bli lagt ut på vår Facebook-side «Skanke-foreningen i Norge», og tatt med i møtedokumentene.</p>
<p>Sakliste for årsmøtet:<br>1. Velkommen og åpning av årsmøtet.<br>2. Valg av møteleder, én referent, tellekorps og to til å signere møteprotokollen.<br>3. Registrering av årsmøtedeltagere og antall stemmeberettigede.<br>4. Godkjenning av møteinnkalling og sakliste.<br>5. Styrets meldinger om virksomheten i 2024 og 2025.<br>6. Reviderte regnskap for 2024 og 2025.<br>7. Eventuelle innkomne forslag til behandling.<br>8. Valg<br>- Leder<br>- Styremedlemmer<br>- Varamedlemmer<br>- Valgkomite på 3 medlemmer<br>- Revisor<br>Medlemsmøte<br>Drøfting av virksomheten, aktuelle saker, planer fremover etc.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Påmindelse om medlemskontingent for 2026</title>
        <author>
            <name>Skankeforeningen</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/pamindelse-om-medlemskontingent-for-2026.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/pamindelse-om-medlemskontingent-for-2026.html</id>
            <category term="Nyheter"/>

        <updated>2026-01-13T16:06:07+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    Vi minner om at det snart er på tide å betale medlemskontingenten for 2026. Medlemskontingenten på kr. 250 pr. år, betales til Skanke-foreningen i Norge. Kontonummer er 4280 11 42154,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Vi minner om at det snart er på tide å betale medlemskontingenten for 2026.<br>Medlemskontingenten på kr. 250 pr. år, betales til Skanke-foreningen i Norge.</p>
<p>Kontonummer er 4280 11 42154, og betalingsfrist 31.01.2026.<br>Ved betaling fra utlandet/payment from members abroad:<br>IBAN-konto nr.: NO1242801142154,<br>BIC-code: RORBNO21</p>
<p>NB!: Husk å oppgi i meldingsfeltet ditt navn og adresse, samt ”Kontingent 2026”.</p>
<p>En del av våre medlemmer har glemt å betale medlemskontingenten for 2025.<br>Vi setter selvfølgelig pris på om de det gjelder fortsatt vil være medlem i Skanke-<br>foreningen og betaler kontingenten årlig. Det er vi helt avhengig av for driften,<br>herunder å produsere og sende ut Skanke-nytt to ganger i året. Ved tvil om du har<br>betalt medlemskontingenten, kan du sende en e-post til foreningens kasserer Per O.<br>Dragvik på e-postadresse per.dragvik@hotmail.com, så vil han raskt kunne<br>undersøke dette i medlemsregisteret.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kremmerleiet Ballstad - Litt om Jentoft-gården og familien der</title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/kremmerleiet-ballstad-litt-om-jentoft-garden-og-familien-der.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/kremmerleiet-ballstad-litt-om-jentoft-garden-og-familien-der.html</id>
            <category term="Artikler"/>

        <updated>2025-11-11T18:47:04+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    På Ballstadøy i Vestvågøy, tidligere Buksnes kommune i Lofoten, ligger Lofotens eldste eksisterende væreiergård, Jentoft-gården. Nåværende eier og beboer er Jens Foslie Jentoft (f. 1953). Han flyttet inn i væreierboligen&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">På Ballstadøy i Vestvågøy, tidligere Buksnes kommune i Lofoten, ligger Lofotens eldste eksisterende væreiergård, Jentoft-gården. Nåværende eier og beboer er Jens Foslie Jentoft (f. 1953). Han flyttet inn i væreierboligen i 2016. Da var huset fra ca. 1812, temmelig forfallent. Huset har tre etasjer og kjeller. Til sammen ca. 1000 kvadratmeter med 35 rom, herunder 10 soverom. De påfølgende tre årene brukte Jens til å tilbakeføre huset til fordums prakt. Det har han virkelig greid. Og ikke bare det, uteområdene og øvrige hus på eiendommen er også istandsatt, og i det restaurerte fjøset fra 1881 ble det i 2024 åpnet et familiedrevet fiskeri- og væreier-museum! Jens Foslie Jentoft er femte generasjons eier og beboere av Jentoft-gården i sin slektslinje. Fiskeværet Ballstad er ett av Lofotens eldste fiskevær og kremmerleier, hvor det er drevet fiske og handel i ca. 1000 år. Jens Foslie Jentoft er Skanke-ætling så det holder via bl.a. flere Blix- og Schøning-grener. Det kommer jeg tilbake til, men alt om slekten bakover blir det ikke plass til i denne artikkelen.</span></span></span></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/Jentoft-gaard.png" alt="" width="1200" height="800" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-gaard-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-gaard-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-gaard-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-gaard-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-gaard-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-gaard-2xl.png 1920w">
<figcaption><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Den nyoppussete Jentoft-gården på Ballstadøy.</strong></span></span></span></span></figcaption>
</figure>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Litt om Ballstad og kommunen det ligger i.<br></strong></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Ballstad er et av de større fiskeværene i det som tidligere var </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://lokalhistoriewiki.no/wiki/Buksnes_kommune" target="Buksnes kommune"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Buksnes</span></span></a></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> kommune i Lofoten. I</span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://no.wikipedia.org/wiki/1963" target="1963"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">1963</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> ble Buksnes, </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Borge_(Nordland)" target="Borge (Nordland)"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Borge</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">, </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Hol_i_Nordland" target="Hol i Nordland"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Hol</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> og </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Valberg" target="Valberg"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Valberg</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> slått sammen til den nye </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Vestv%C3%A5g%C3%B8y" target="Vestvågøy"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Vestvågøy</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> kommune, som er </span></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Lofotens mest folkerike med 11.619 innbyggere (2024). Fiskeværet Ballstad, beliggende på sør-vestspissen av Vestvågøy, </span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">er meget gammelt. Det har blitt drevet fiske her i rundt 1000 år, og det har vært en viktig del av livet til dem som bodde der. Ballstad er fortsatt et fiskevær i full drift, i dag med flere fiskebruk fordelt på </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://lokalhistoriewiki.no/index.php?title=Ballstad%C3%B8ya&amp;action=edit&amp;redlink=1" target="Ballstadøya (siden finnes ikke)"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Ballstadøya</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> og </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://lokalhistoriewiki.no/index.php?title=Ballstadlandet&amp;action=edit&amp;redlink=1" target="Ballstadlandet (siden finnes ikke)"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Ballstadlandet</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">, i tillegg til å være hjemmehavn til mange </span></span><span style="color: #0000ff;"><a href="https://lokalhistoriewiki.no/wiki/Sjark" target="Sjark"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">sjarker</span></span></a></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> av varierende størrelse. Havna er god og romslig, der de største båtene ligger i hovedhavna mellom Ballstadøya og Ballstadlandet.</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> </strong></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Mens </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ramsvik</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> og </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Petvik</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, som jeg kommer tilbake til, synes å ha vært de gamle </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>skipperleiene</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> i Vestvågøy, var </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ballstad</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> et gammelt </span><span style="font-family: Aptos, serif;">kremmerleie</span><span style="font-family: Aptos, serif;"> hvor utliggerborgerne holdt til i sommertiden. Eiendommene var stort sett krongods med leietakere frem til begynnelsen av 1800-tallet, da den dansk-norske kongen kom i pengenød og begynte å selge eiendommene.</span></span></span></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/kart-Jentoftg.png" alt="" width="1387" height="1090" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/kart-Jentoftg-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/kart-Jentoftg-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/kart-Jentoftg-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/kart-Jentoftg-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/kart-Jentoftg-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/kart-Jentoftg-2xl.png 1920w">
<figcaption><strong>Kart over Moskenes</strong></figcaption>
</figure>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Sin første fastboende handelsmann fikk Ballstad i 18oo, da </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætlingen</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ole Hartvig Blix Hvid </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1751 – 1808) overtok Ballstadøy ved makeskifte med slektningen og </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætlingen</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, den mektige</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> Hartvig Mogenssøn Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1704 – 1784) på </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Petvik</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">. Hartvig overtok storgården og skipperleiet Petvik i 1728 og bodder her som jekteskipper og gjestgiver til sin død i 1784. Han må hatt rettigheter også i Ballstad, da han i 1770 ses å ha betalt 2 riksdaler årlig i handelsskatt og 1 riksdaler i skipperskatt der. Han oppgis også som skipper og gjestgiver i Henningsvær. </span><span style="font-family: Aptos, serif;">Hartvig Mogensen Jentoft var en stordriver, som hadde opptil 3 jekter i drift, nemlig 2 større som seilte på Bergen, og en mindre, en såkalt tendring, som foretok kortere fraktturer. I Jektvik hadde han sine jektenaust og storbåtnaust. Her ble jektene satt på land i vinterhalvåret, og herav har Jektvik sitt navn. Hartvig Mogensen Jentoft vernet iherdig om sin bygdefarrett. Det kan man se av flere saker som han hadde gående ved Nordland lagting, som følge av krenkelse av hans rett av andre jekteskippere. Han drev også en tid handel med salt i Petvik. Saltet hadde han liggende lagret i en sjøpakkbod. Hartvig var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Sara Johannesdatter Rasch </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1714 – 1785), prestedatter fra Folda.</span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Nevnte </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ole Hartvig Blix Hvid</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, som er tippoldebarn av sogneprest i Bodin/Bodø og prost i Salten, </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hans Lauritzen Blix</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1596 – 1666), og gjennom ham Skanke-ætling, fikk gjest-giverbevilling i Ballstad den 22. februar 18oo. Avgiften var 18 rdl., så stedet har nok hatt en betydelig handel. Kort før sin død i 1808 ble han rammet av en ildebrann, som la våningshuset på Ballstadøy i aske. Etter ham ble kremmerleiet overtatt av Johan Tegnmann, opprinnelig fra Jemtland, som fikk gjestgiverbevilling her i 1810. Nytt våningshus stod ferdig på Ballstadøy ca. 1812. Etter Johans død drev enken gjestgiveriet videre, inntil sønnen Nils Tegnmann ovetok og drev handel der.</span></span></span></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/Ballstadoy.png" alt="" width="800" height="506" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadoy-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadoy-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadoy-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadoy-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadoy-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadoy-2xl.png 1920w"></figure>
<figure class="post__image">
<figcaption><strong>Eldre fotografi fra Ballstadøy med Jentoft-gården</strong></figcaption>
</figure>
<p class="align-left" align="center"><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>I 1862</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> solgte Nils Tegnmann handelsstedet Ballstad til </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jakob Jørgensen Lind Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1828 i Ramsvik – 1902 i Ballstad) </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>(bilde t.v.).</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> Han var oldebarn av nettopp omtalte </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hartvig Mogenssøn Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1704 – 1784) på </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Petvik</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, og således også </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætling</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">. Fra Hartvig går linjen videre nedover slik: Hartvigs sønn (Jakobs bestefar), </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Mogens Hartvigssøn Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1747/8 på Petvik – 1790 på Ramsvik), drev handels-virksomnet på Æsøy og senere, som den første, begynte han forretningsvirksomhet i Stamsund. Fra faren overtok Mogens så gården samt skipperleiet og bygdefarstedet </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ramsvik</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">. Mogens ble den </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>første Jentoft i Ramsvik</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">. </span><span style="font-family: Aptos, serif;">Etter at han overtok Ramsvik, startet Mogens forretning der og drev etter datidens forhold ganske stort. <br>På auksjonen under skifte etter faren kjøpte han 10. des. 1785 hele 21 av boets gårder, som han betalte med 2.577 riksdaler.</span><span style="font-family: Arial, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Mogens var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætlingen</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Dorothea Beate Jørgensdatter Blix</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1747 i Kapstø, Bodin – 1823 i Ramsvik). <br>Mogens og Dorothea hadde 7 barn, herunder yngstesønnen, skipper og handelsmann </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen Mogenssøn Blix Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1789 på Ramsvik – 1869 i Stamsund), </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætling</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, og som overtok skipperleiet Ramsvik. Han var også forlikskommisær og et fremstående medlem av Buksnes og Hol Herredsstyre. Han var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætlingen </u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Christine Dorothea Pedersdatter Lind </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1791 - 1870),</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> </strong></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">datter av </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong><a href="https://vestraat.net/iea-o/p904.htm#i29440">Peder Jacobssøn Lind</a> </strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">og </span></span><a href="https://vestraat.net/iea-o/p904.htm#i29441"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Elen Dahl Hvid Blix</strong></span></span></a><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> (f. 1756), sistnevnte </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætling</u></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span></span><span style="font-family: Aptos, serif;">på både fars- og morssiden. <br></span></span></span></p>
<p class="align-left" align="center"><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Jørgen og Christine Dorothea hadde 6 barn, herunder ovennevnte </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jakob Jørgensen Lind Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1828 i Ramsvik – 1902 i Ballstad), som vi da er tilbake til. Han ble væreier og handelsmann på Ballstadøy i 1862. </span></span></span></p>
<figure class="post__image post__image--left"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/J.J.L.-Jentoft.png" alt="" width="378" height="480" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.J.L.-Jentoft-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.J.L.-Jentoft-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.J.L.-Jentoft-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.J.L.-Jentoft-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.J.L.-Jentoft-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.J.L.-Jentoft-2xl.png 1920w"></figure>
<p class="align-left" align="center"><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Han ble den </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>første Jentoft på kremmerleiet Ballstad</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, hvis vi ser bort fra oldefaren Hartvig Mogenssøn Jentoft (1704 – 1784) på Petvik, omtalt ovenfor, og som</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">også hadde en tilknytning til eiendommen på Ballstadøy, men som ikke bodde der. Jakob var også dampskipsekspeditør, poståpner, samt eier av flere farttøyer, notbruk m.v. Han drev også i Kremmervika, og hadde rorbuer til 1200 mann. Han satt på Ballstad i 40 år. Jakob skal ha bygget seg opp en stor formue etter bybrannen i Stavanger i 1860, den såkalte «Holmenbrannen», da Jakob seilte til Holland og kjøpte store partier teglsten til gjenoppbygging av byen. Jakob Lind Jørgenssøn Jentoft var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætlingen</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Anne Dorothea Schønning </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1837 – 1919), datter av kjøpmann Peder Slangerup Schønning og Else Maria f. Mosling.</span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Etter Jakob Lind Jentoft og Anne Dorothea gikk handelsvirksomheten i 1902 over til sønnen </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen Jakobsen Blix Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1862 i Ramsvik – 1942 Drammen </span></span></span><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">sykehus), som fortsatte i samme spor som hadelsmann og væreier. Stedet ble stadig utvidet og modernisert, så det ble regnet som ett av Lofotens største og mest tidsmessige fiskevær. I 1910 skal det ha vært 10.000 fiskere der under Lofotfisket</span>. <span style="font-family: Aptos, serif;">Til hovedbruket hørte da også stor butikkbygning, to store pakkhus med kaier, 25-30 rorbuer og et stort hjellbruk. Stedet hadde dampskipsanløp og stort kullager. Jørgen var i første ekteskap (1888) gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Borghild Alexandra Foslie </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1864 – 1921) fra Borge, </span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">datter av <a href="https://vestraat.net/iea-o/p985.htm#i31944">Jens Alfsen Foslie</a> og <a href="https://vestraat.net/iea-o/p610.htm#i20658">Anne Rebekka Mühlenphort Hegelund</a></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">.</span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> I andre ekteskap (1928) var Jørgen gift med Ragna Reiersen (1884 – 1943).</span></span></span></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/Ballstad-havn.png" alt="" width="1200" height="771" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstad-havn-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstad-havn-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstad-havn-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstad-havn-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstad-havn-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstad-havn-2xl.png 1920w">
<figcaption>
<p align="center"><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Ballstad havn rundt århundreskiftet 18/1900, på Jørgen Blix Jentofts tid. Jentoft-gården i bakgrunnen. <br></strong></span></span></span></span><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><i><strong>Foto: Nordlandsmuseet.</strong></i></span></span></span></span></p>
</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/Jentoft-familie.png" alt="" width="340" height="283" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-familie-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-familie-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-familie-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-familie-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-familie-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Jentoft-familie-2xl.png 1920w">
<figcaption><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Jørgen Blix Jentoft (1862 – 1942) med hustru Borghild Alexandra, f. Foslie (1864 – 1921) og deres barn: <br>Anna (1890), Jens (1892), Rolf (1898), Borghild (1900) og Leif (1902).</strong></span></span></span></span></figcaption>
</figure>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Jørgen og Borghild fikk 8 barn, herunder sønnene </span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong><a href="https://vestraat.net/iea-o/p2355.htm#i69145">Jens Foslie Jentoft</a> </strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">(1892 på Ballstadøy – 1964 i Bilbao) og </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Rolf Jentoft</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1898 på Ballstadøy – 1987 på Ballstadøy). <br></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Sønnen </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jens Foslie Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> overtok driften, men bosatte seg i Bilbao i Spania i 1920, hvor han virket som skipsmegler og som norsk generalkonsul. </span><span style="font-family: Aptos, serif;">I 1923 giftet han seg med Raquel de Beitia (f. 1901) fra Bilbao. </span><span style="font-family: Aptos, serif;">Det ble derfor broren </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Rolf Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1898 – 1987) som fra 1923 overtok virksomheten på Ballstadøy og drev den videre til 1948. Han eksporterte også fersk fisk til det engelske markedet. Rolf Jentoft var gift med <br></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hjørdis Dorothea Knudsen</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1897 Arendal – 1982 Ballstad).</span></span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Fra 1948 overtok så sønnen </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen Blix Jentoft </strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">(1924 Ballstad – 2015 Ballstad) virksomheten på Ballstadøy, hvor han drev firmaet som disponent til 1992. Han var gift med </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ruth Fredrikke Dahl</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1920 Soløy i Lavangen – 2021 Ballstad). Jørgen var valgt som vararepresentant til Stortinget 1958 – 1961 for Venstre i Nordland. </span></span></span></span></p>
<p class="western"><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">Etter Jørgen og Ruth Fredrikke ble det sønnen </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Jens Foslie Jentoft jr</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">. (f.1953) som overtok eiendommen Jentoft-gården på Ballstadøy</span></span><span style="font-size: medium;"> og i 2016 </span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">flyttet han som nevnt inn i hovedhust, og begynte det store restarureringsprosjektet. </span></span><span style="font-size: medium;">Etter å ha brukt mye tid og penger på å pusse opp og ivareta den over 200 år gamle væreiergården, har han etter hvert også tatt tak i de omkringliggende bygningene. Bakeriet, kaffehuset og det gamle posthuset har alle fått tilbake sitt opprinnelige utseende. Det rundt 400 år gamle kaffehuset menerJens at er et av de eldste, om ikke det eldste i Lofoten. Familien har hatt stor betydning for utviklingen av Ballstad, og for så vidt store deler av Lofoten. </span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">Jens hadde </span></span><span style="font-size: medium;">lenge interessert seg for familiens væreierhistorie. Blant annet derfor gikk han også løs på det gamle fjøset fra 1881, og i 2024 kunne han i bygget åpne det familie-drevne fiskeri- og væreiermuseet. På stedet hvor Familien Jentoft har drevet produksjon av fiske i hele 6 generasjoner. Han burde være selvskreven til en kulturvernpris!<br>– Jeg føler jo en forpliktelse for å ta vare på bygningene og det som er her, sier Jens Foslie Jentoft.</span></p>
<figure class="post__image"><figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/J.F.Jentoft.png" alt="" width="1600" height="900" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.F.Jentoft-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.F.Jentoft-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.F.Jentoft-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.F.Jentoft-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.F.Jentoft-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/J.F.Jentoft-2xl.png 1920w"></figure>
<figcaption>
<h1 class="western" align="center"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Jens Foslie Jentoft på tunet til Jentoft-gården, ved låven hvor Væreiermuseet ble åpnet i 2024.</strong></span></span></span></h1>
</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/hovedinng-Jentoftgarden.png" alt="" width="640" height="480" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/hovedinng-Jentoftgarden-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/hovedinng-Jentoftgarden-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/hovedinng-Jentoftgarden-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/hovedinng-Jentoftgarden-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/hovedinng-Jentoftgarden-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/hovedinng-Jentoftgarden-2xl.png 1920w">
<figcaption><strong>Skanke-ætlingene Eldar Stig Andersen og Sigfus Kristmannssson på den </strong><br><strong>monumentale trappen til hovedinngangen på Jentoft-gården i Ballstad.</strong></figcaption>
</figure>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/Ballstadlandet-og-Ballstadoy.jpg" alt="" width="1280" height="960" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadlandet-og-Ballstadoy-xs.jpg 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadlandet-og-Ballstadoy-sm.jpg 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadlandet-og-Ballstadoy-md.jpg 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadlandet-og-Ballstadoy-lg.jpg 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadlandet-og-Ballstadoy-xl.jpg 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/39/responsive/Ballstadlandet-og-Ballstadoy-2xl.jpg 1920w">
<figcaption>
<p align="center"><strong><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">Ballstadlandet og Ballstadøy i Vestvågøy i dag. Jenfoft-gården midt på bildet.</span></span></span></span></strong></p>
</figcaption>
</figure>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: large;"><strong>Litt mer om Jentoft-slekten og dens tilknytning til Skanke-slekten.</strong></span></span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jentoft-slekten</strong></span><span style="font-family: Arial, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">er meget gammel i Norge, og vidt forgrenet, særlig i Nord-Norge, hvor den har gitt sine kraftigste skudd. Slekten skal ha sin opprinnelse fra Gentofte på Sjælland i Danmark, og derav slektsnavnet som ble benyttet i ettertid i Norge. Slekten kom antagelig til Norge på begynnelsen av 1600-tallet, muligens tidligere. Men den første kjente av slekten her i landet var sogneprest i Sunndal i Møre og Romsdal og deretter kannik og sogneprest i</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Domkirken og Vor Frue kirke i Trondheim, </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Anders Rasmussen Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(ca. 1582 i Gentofte, Danmark -</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">1629 Buksnes?). Han døde angivelig under en pestlignende epidemi i Buksnes, Vestvågøy. I kraft av sin prestestilling i Trondheim var Anders også sokneprest til Lofoten prestegjeld, med Buksnes som hovedkirke, men han var bosatt i Trondheim, idet embetene i Lofoten dengang bestyrtes av stedlige visepastorer eller kapellaner. Anders var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Karen Hansdatter </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(ca. 1582 muligens på Frösön i Jemtland – etter 1687). </span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Anders og Karen hadde sønnen </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hans Andersen Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1613 i Trondheim – 1642 på Hustad i Bud, Møre og Romsdal). Han var residerende kapellan i Bud i Møre og Romsdal, og var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Sophie Lauritzdatter Arctander</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1613 på Li prestegård i Inderøy – 1650 Bud i Møre og Romsdal).</span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Hans og Sophie hadde sønnen </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hans Hanssøn Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1641 Bud, Møre og Romsdal – 1718 på Borg prestegård i Borge, Vestvågøy). Han var residerende kapellan/visepastor <br>i Borge, Vestvågøy 1670 – 1718, jfr. det som er sagt ovenfor om bestyrelsen av Lofoten prestegjeld fra Trondheim. Hans Hanssøn Jentoft giftet seg i 1671 med sitt søskenbarn </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Maren Christophersdatter Graae</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1652 Berg, Hol, Vestvågøy – ca. 1688 Borg preste-gård, Borge, Vestvågøy). Etter at Maren døde, giftet Hans seg igjen i 1689, med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ingeborg Hartvigsdatter Schøning</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1659 – 1734), datter av sogneprest i Steigen,<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hartvig Arnessøn Solle (Schøning</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">) og </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ingeborg Hansdatter Blix</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, som jeg kommer tilbake til nedenfor. Så vidt jeg kan se var da Hans Hanssøn Jentofts andre ektefelle søster til hans svigersønn, jfr. nedenfor. <br><br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Første forening av slektene Jentoft og Skanke.</strong></span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Hans Hanssøn Jentoft og Maren hadde datteren </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Anna Hansdatter Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1679 Borg prestegård, Borge, Vestvågøy – 1755 Lyngvær, Vågan). Hun var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætlingen</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Mogens Hartvigssøn (Schøning) </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1668 Laskestad – 1745 Lyngvær), som var handelsmann og jekteskipper i Lyngvær og senere i Henningsvær og som eide flere gårdern i Buksnes på Vestvågøy. Og med dette ekteskapet kommer så vidt jeg kan se for </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>første gang </u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Skanke-ætten</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> inn i Jentoft-ætten, slik at etterkommere på denne linjen også er Skanke-ætt. Det har seg slik at nevnte Mogens Hartvigsssøn (Schøning) var sønn av </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ingeborg Hansdatter Blix</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1632 Bodin prestegård, Bodø – 1714 Laskestad prestegård i Steigen) og den nettopp nevnte </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hartvig Arnessøn Solle (Schøning) </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1611 Hamarøy – 1691 Laskestad prestegård i Steigen), som var sogneprest i Steigen og av gammel presteætt. Ingeborg Handatter Blix var datter av sogneprest i Bodin og prost i Salten </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hans Lauritzen Blix</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1596 Sunne, Jemtland – 1666 Bodin prestegård, Bodø) og </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ingeborg Svendsdatter</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (ca. 1603 Trondheim – 1688 Alstad, Bodin). Prost Hans Laurtzen Blix var av Skanke-ætt sannsynligvis både på fars- og morssiden (sogneprest i Oviken i Jemtland, </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Lauritz Mogensson Blix </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(og Skanke)</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(ca. 1545 – 1621) og </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Gullov Mogens-dotter</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (Skanke og Blix) (ca. 1560 – 1629)), tilbake til væpner/ridder </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jens Karlsson (Skanke)</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (ca. 1407 – 1488) til Billsta og Öd, og til hans far væpner </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Karl Pedersson</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>(Skanke)</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (ca. 1360 – 1430) på Hov i Hackås, Jemtland.</span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Så tilbake til Skanke-ætlingen, handelsmann og jekteskipper på Lyngvær og Henningsvær </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Mogens Hartvigssøn (Schøning) </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1668 Steigen – 1745 Lyngvær) og ektefelle </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Anna Hansdatter Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1679 Borg prestegård, Borge, Vestvågøy – 1755 Lyngvær, Vågan). De hadde sønnen </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Hartvig Mogenssøn Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1704 Lyngvær, Vågan – 1784 Petvik), gift med</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong> Sara Johannesdatter Rasch </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1714 – 1785), prestedatter fra Folda. Det var denne Hartvig som vi begynte med ovenfor, og som i 1728 overtok skipperleiet og gården </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Petvik</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> og ble mektig handelsmann, jekteskipper og gjestgiver der. Den 18. desember 1767 makeskiftet Hartvig Mogensen Jentoft til seg gården </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Ramsvik</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> mot gården Reppe i Buksnes, som Jentoft hadde kjøpt av sin slektning, sokneprest til Kvæfjord, Peder Leth. Gården var da bortforpaktet til Hans Ulrik Rist, som drev jektebruk og nektet å fraflytte gården Ramsvik. Ved Steigen lagmannsretts dom av 2. nov. 1771 ble det avsagt dom for at Hans Rist straks hadde å fraflytte gården Ramsvik og betale sakens omkostninger. Ved gavebrev av 6. mars 1769, gir Hartvig Mogensen Jentoft gården Ramsvik til sønnen, </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Mogens Hartvigssøn Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1747/8 Petvik – 1790 Ramsvik). Han hadde fra 1. april 1775 hatt kongelig privilegium til å drive gjestgiveri i Stamsund og Æsøy.</span><span style="font-family: Arial, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Etter at han overtok Ramsvik, startet han forretning her og drev etter datidens forhold ganske stort.</span><span style="font-family: Arial, serif;"><strong> </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Mogens var gift med </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Dorothea Beate Jørgensdatter Blix </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1747 – 1823), datter av </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Skanke-ætlingene</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">, handelsmann på Kapstø, Bodin, <br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen Erikssøn Blix </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1707 – 1767) og </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Maren</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Michelsdatter Hvid/Blix</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (ca. 1717 – 1798). </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Maren </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">var etterkommer av ovenfor omtalte prost i Salten, sogneprest i Bodin, Hans Lauritzen Blix (1596 – 1666), på Skanke-linje som nevnt for ham. </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">er Skanke-ætling via sogneprest i Rödön i Jemtland Mogens Olofsson Blix (ca. 1510 Rödön – ca. 1560 Faxnälden) tilbake til væpner/ridder </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jens Karlsson (Skanke)</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (ca. 1407 – 1488) til Billsta og Öd, og til hans far væpner </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Karl Pedersson</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>(Skanke)</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (ca. 1360 – 1430) på Hov i Hackås, Jemtland.</span></span></span></p>
<p><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Og da er vi tilbake til der vi begynte innledningsvis. Her fortsetter jeg med anetavle fra første generasjon av den «forente» Jentoft-/Blix-/Skanke-ætt, ned til nåværende eier av Jentoft-gården på Ballstadøy, Jens Foslie Jentoft (Skanke-ætt i </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>fet</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> skrift):</span></span></span></p>
<p class="align-left" align="center"><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;">Handelsmann og jekteskipper på Lyngvær og Henningsvær <br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Mogens Hartvigssøn (Schøning) </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1668 Laskestad, Steigen – 1745 Lyngvær, Vågan)<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>g.m. Anna Hansdatter Jentoft (1679 Borg prestegård, Borge, Vestvågøy – 1755 Lyngvær)<br></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Datter av visepastor i Borge, Vestvågøy, Hans Hansen Jentoft (1641 – 1718)<br></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">(Dette er første forening jeg har funnet av slektene Jentoft og Blix/Skanke i Lofoten.)</span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><br><br>Handelsmann, jekteskipper og gjestgiver på Petvik</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong><br>Hartvig Mogenssøn Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1704 Lyngvær, Vågan – 1784 Petvik, Buksnes) <br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>g.m.</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u><strong> </strong></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Sara Johannesdatter Rasch</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u><strong> </strong></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>(1714 – 1785), prestedatter fra Folda</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> <br><br>Handelsmann i Stamsund og Æsøy, senere i Ramsvik, som han overtok av faren</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong><br>Mogens Hartvigssøn Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1747/8 Petvik – 1790 Ramsvik) <br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>g.m. </u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u><strong>Dorothea Beate Jørgensdatter Blix </strong></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>(1747 – 1823)</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">(Dtr. av </span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><u>Skanke-ætlingene</u></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">, handelsmann, gjestgiver og skipper på</span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><u> </u></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">Kapstø, Bodin <br></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Jørgen Erikssøn Blix </strong></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">(1707 – 1767) og </span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Maren</strong></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"> </span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Michelsdatter Hvid Blix</strong></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"> (ca. 1717 – 1798)<br>Jørgen og Maren er begge Skanke-ætlinger på forskjellige linjer tilbake til væpner/ridder <br>Jens Karlsson (Skanke) (ca. 1407 – 1488) til Billsta og Öd, og til hans far væpner Karl Pedersson (Skanke) (ca.1360 – 1430) på Hov i Hackås, Jemtland, jfr. ovenfor.)<br><br></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Skipper og handelsmann på Ramsvik<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen Mogenssøn Blix Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1789 på Ramsvik – 1869 i Stamsund) <br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>g.m.</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u><strong> Christine Dorothea Pedersdatter Lind </strong></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>(1791 – 1870)</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">(Datter av </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><a href="https://vestraat.net/iea-o/p904.htm#i29440">Peder Jacobsen Lind</a> og </span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Elen Dahl Hvid Blix</strong></span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"> (f. 1756), sistnevnte søster <br></span></span></span></span></span><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">av ovennevnte Maren Michelsdatter Hvid Blix og derved også </span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><u>Skanke-ætling</u></span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"> </span></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">på både fars- og morssiden.)<br><br></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Væreier, handelsmann, dampskipsekspeditør og poståper i Ballstad, <br></span><span style="font-family: Aptos, serif;">den første </span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>Jentoft</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> på kremmerleiet Ballstad fra 1862</span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong><br>Jakob Jørgensen Lind Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1828 Ramsvik – 1902 Ballstad)<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>1862 g.m. </u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u><strong>Anne Dorothea Schøning</strong></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u> (1837 Narvik – 1919 Ballstad</u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">)<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">(Hun var datter av kjøpmann </span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"><strong>Peder Slangerup Schønning</strong></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;"> (1810 Lødingen – 1869 Stamsund) og av både Jentoft- og Skanke-ætt. Sistnevnte tilbake via prost i Salten og sogneprest i Bodin Hans Lauritzen Blix (1596 – 1666) til </span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: small;">væpner/ridder Jens Karlsson (Skanke) (ca. 1407 – 1488) til Billsta og Öd, og til hans far væpner Karl Pedersson (Skanke) (ca. 1360 – 1430) på Hov i Hackås.) <br><br></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Handelsmann og væreier i Ballstad<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen Jakobsen Blix Jentoft </strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;">(1862 Ramsvik – 1942 Drammen)<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>1888 g.m. 1. Borghild Alexandra Foslie (1864 Borge, Vestvågøy – 1921 Ballstad)<br></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;">Væreier og handelsmann i Ballstad<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Rolf Jentoft</strong></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> (1898 Ballstad – 1987 Ballstad)<br></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>1923 g.m. Hjørdis Dorothea Knudsen (1897 Arendal – 1982 Ballstad)<br></u></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><br>Væreier og disponent i Ballstad<br></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><strong>Jørgen Blix Jentoft </strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;">(1924 Ballstad – 2015 Ballstad)<br></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><u>1947 g.m. Ruth Fredrikke Dahl (1920 Soløy i Lavangen – 2021 Ballstad)</u></span></span></span></span></p>
<p class="align-left" align="center"><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: large;"><strong>Jens Foslie Jentoft</strong></span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"><span style="font-size: large;"> (f. 1953)</span></span><span style="font-family: Aptos, serif;"> </span></span></span></p>
<p class="align-left" align="center"> </p>
<p align="center"> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>«Lest liv er levd liv». Forfatter og Skanke-ætling Dag Solstad (1941 – 2025) takker av</title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/lest-liv-er-levd-liv-forfatter-og-skanke-aetling-dag-solstad-1941-2025-takker-av.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/lest-liv-er-levd-liv-forfatter-og-skanke-aetling-dag-solstad-1941-2025-takker-av.html</id>
            <category term="Artikler"/>

        <updated>2025-11-11T18:44:41+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    Dag Solstad Dag Solstad er en av våre aller største forfattere gjennom tidene. Han har hatt en helt enorm betydning for norsk litteratur. Han har vært helt i front og&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <figure class="post__image"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/38/Dag-Solstad-2.png" alt="" width="664" height="592" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/38/responsive/Dag-Solstad-2-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/38/responsive/Dag-Solstad-2-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/38/responsive/Dag-Solstad-2-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/38/responsive/Dag-Solstad-2-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/38/responsive/Dag-Solstad-2-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/38/responsive/Dag-Solstad-2-2xl.png 1920w">
<figcaption>Dag Solstad</figcaption>
</figure>
<p class="align-left" align="center"><span style="font-size: medium;">Dag Solstad er en av våre aller største forfattere gjennom tidene. Han har hatt en helt enorm betydning for norsk litteratur. Han har vært helt i front og har fornyet romansjangeren gang på gang. Han har vært en som alle norske forfattere ser til. Bøkene hans vil være med oss veldig, veldig lenge, uttalte hans forlagssjef i Oktober forlag, Ingeri Engelstad, til Aftenposten i anledning Solstads død i Oslo den 14. mars i år.</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Dag Solstad ble født 16. juli 1941 i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Sandefjord" target="Sandefjord">Sandefjord</a>, der han tilbragte sin barne- og ungdoms-tid. </span><span style="font-size: medium;">Han vokste opp i et trygt hjem, som ble snudd på hodet da faren hans døde da Solstad var bare 11 år gammel.</span> <span style="font-size: medium;">Faren etterlot seg en kolonialforretning som gikk konkurs. Solstads ni år eldre bror hadde dratt til sjøs, og deres mor måtte livnære seg ved å selge sko. Solstad tok seg jobb på <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Jarlsberg_travbane" target="Jarlsberg travbane">Jarlsberg travbane</a> og var dessuten målvakt på juniorlaget til fotballklubben <a href="https://no.wikipedia.org/w/index.php?title=Store_Bergan&amp;action=edit&amp;redlink=1" target="Store Bergan (ikke skrevet ennå)">Store Bergan</a>. Etter <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Gymnasium" target="Gymnasium">gymnaset</a> var han lærervikar i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Kabelv%C3%A5g" target="Kabelvåg">Kabelvåg</a>. Dette var opplevelser</span> <span style="font-size: medium;">Solstad sjelden snakket om, før de trengte seg på og han måtte skrive om det i alderdommen</span>.</p>
<p><span style="font-size: medium;">Med lesing av Hamsun i ungdommen oppdaget Solstad at det var stor forfatter han ville bli</span><span style="font-size: medium;">. Så, i 1965, debuterte han som forfatter, 24 år gammel, med novellesamlingen «Spiraler». </span><span style="font-size: medium;">Resten av livet viet han til denne oppgaven. </span><span style="font-size: medium;">Han skrev rundt 30 bøker, inkludert romaner, noveller og dramatikk. Sammen med <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Jon_Michelet" target="Jon Michelet">Jon Michelet</a> skrev han også flere reportasjebøker om fotball.</span><span style="font-size: medium;"><br></span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Det man trodde var Solstads siste roman, «</span><span style="font-size: medium;"><i>En sann svir</i></span><span style="font-size: medium;">», utkom så sent som i februar i år. Det var en jubileumsbok i forbindelse med at Det Norske Travselskap fylte 150 år. Men i forbindelse med hans bortgang fremkom det at Solstad hadde ferdigskrevet nok en roman, og som avslutter den siste delen av hans forfatterskap med å ta for seg hukommelse og minnearbeid. Han hadde opprinnelig tenkt at boken skulle utgis etter hans død, </span><span style="font-size: medium;">men så ombestemte han seg og ville at den skulle komme ut til høsten i år. <br>Nå gjør den begge dele. I forbindelse med Solstads bisettelse i Oslo Domkirke 1. april, </span><span style="font-size: medium;">kunne </span><span style="font-size: medium;">foreleggeren, Ingeri Engelstad, avsløre både dette og bokens helt spesiell tittel: «</span><span style="font-size: medium;"><i>Endelig! Lykken. Og mitt forsøk, i 2022, på å utholde smerten ved tidens herjinger</i></span><span style="font-size: medium;">».</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Solstad ble tildelt flere prestisjetunge priser. Blant dem <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Nordisk_r%C3%A5ds_litteraturpris" target="Nordisk råds litteraturpris">Nordisk råds litteraturpris</a> i 1989 for «</span><a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Roman_1987" target="Roman 1987"><span style="font-size: medium;"><i>Roman 1987</i></span></a>»<span style="font-size: medium;">. Han mottok <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Statens_%C3%A6resl%C3%B8nn" target="Statens æreslønn">Statens æreslønn</a> fra 2011 og frem til sin død i Oslo 14. mars 2025. I et intervju med den danske Weekendavisen en tid tilbake, forteller Solstad om sitt liv og forfatterskap, og uttaler: </span><span style="font-size: medium;">«</span><span style="font-size: medium;"><i>Lest liv er levd liv</i></span><span style="font-size: medium;">».</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Fra 1995 var Dag Solstad gift med <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Therese_Bj%C3%B8rneboe" target="Therese Bjørneboe">Therese Bjørneboe</a>, etter å ha vært gift to ganger tidligere. Er det kanskje henne tittelen i den siste romanen, Endelig! Lykken, henspiller på?</span><sup><span style="font-size: medium;"><br></span></sup><span style="font-size: medium;"><br>Som nevnt ovenfor er Dag Solstad Skanke-ætling, nærmere bestemt på Faxnälden-linjen, Seljord-grenen. I 2013 ga han ut romanen «</span><span style="font-size: medium;"><i>Det uoppløselige episke element i Telemark i perioden 1591 – 1896</i></span><span style="font-size: medium;">». </span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">Det er Solstads lengste bok og er en familiekrønike bygget på hans egen slektshistorie i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/B%C3%B8_(Telemark)" target="Bø (Telemark)">Bø</a> og <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Seljord" target="Seljord">Seljord</a> i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Telemark" target="Telemark">Telemark</a></span></span>,<span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> i form av en systematisk og svært detaljert fortelling om hans forfedre og formødre tilbake til 1500-tallet. Boken er gitt undertittelen <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Roman" target="Roman">roman</a>. Dens skjønnlitterære kvaliteter fikk imidlertid en blandet mottagelse. Noen kritikere mente at boken «</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><i>ikke kan karakteriseres som en roman</i></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">», <br>men mer hadde karakter av slektshistorisk <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Sakprosa" target="Sakprosa">sakprosa</a>. Solstad ble likevel nominert til <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Brageprisen" target="Brageprisen">Brageprisen</a> i skjønnlitteratur for boken. Boken, som med antetavlene er på 457 sider, uten kapitler eller avsnitt, innledes med følgende anbefaling: «</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><i>Les langsomt, ord for ord, hvis man vil forstå hva jeg sier. Jeg må nok begynne med å si dette, for det som nå engang står kan ikke sies på noen annen måte. Jeg skulle opprinnelig ha skrevet en helt annen roman, men så fikk jeg tak i dette materialet, og derved ble jeg oppslukt av det.</i></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">»</span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">Dag Solstads Seljord-gren av Skanke-ætten begynner med sogneprest i Seljord 1631 – 1689 og prost i Øvre Telemark 1653 – 1686, </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Zacharias Jonssøn Skancke</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (1601 i Innvik, Nordfjord – 1689 i Seljord) og hans ektefelle i første ekteskap </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Dorothea Jørgensdatter</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (d. 1643 i Seljord), datter av rådmann Jørgen Nielssen i Skien. Zacharias var sønn av rektor ved Bergen Latinskole (Katedralskolen) 1593 – 1596 og deretter sogneprest i Innvik og prost i Nordfjord 1597 - 1617, </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Jon Mogenssøn Skancke</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (ca. 1568 i Faxnälden, Näskott, Jemtland – 1618 i Innvik, dømt til døden og halshugget) og ektefelle Magdalena Andersdatter Foss (ca. 1574 – ca. 1640). Linjen fra Zacharias og Dorothea går videre ned gjennom deres eldste datter </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Christense</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Zachariasdatter Skancke</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (1634 i Seljord – 1710 i Seljord) og ektefelle Eivind Aasulvsson Garvik (Vreim-ætt fra Bø) (ca. 1637 – 1701), kjent som «Rike-Eivind». Videre gjennom deres datter </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Anne Eivindsdotter Garvik</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (1669 – 1757) og ektefelle Søren Gunleiksson Kvaale (1661 – 1713) i Seljord. De fikk 10 barn, herunder to døtre som fører Skanke-linjen videre ned til Dag Solstad: 1. </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Anne Sørensdotter Kvaale</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (1691 – 1764), som giftet seg med Gregar Bjørnsson Aase (1683 – 1746) på gården Aase i Flatdal, Seljord, og; 2. </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Kjersti Sørensdotter Kvaale</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (1696 – 1772), som giftet seg med lensmann i Seljord, Lavrants Guttormsson Midbøen (1687 – 1739) på gården Midbøen i Seljord. (Sistnevnte er også mine 6 x tippoldeforeldre). <br>En annen Skanke-linje ned til Dag Solstad går via den nettopp omtalte Anne Eivindsdotter Garvik/Kvaales yngre søster, </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Tobjørg Eivindsdotter Garvik/Midtsund</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (1681 – ca. 1754). Hun var datterdatter til Christense Zachariasdatter Skancke og derved oldebarn til sogneprest og prost Zacharias Jonssøn Skancke i Seljord. Som det vil fremgå er Dag Solstad Skanke-ætling på flere linjer. Det blir for omfattende å gå videre inn på her. Jeg viser derfor for videre lesning til Solstad nevnte roman fra 2013, «Det uoppløselige episke element i Telemark i perioden 1591 – 1896», </span></span><span style="font-size: medium; color: #000000;">som anbefales varmt.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Fangstmannen, Svalbard-pioneren og Skanke-ætlingen Arthur Harder Lorange Oxaas </title>
        <author>
            <name>Hans Brattestå</name>
        </author>
        <link href="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/fangstmannen-svalbard-pioneren-og-skanke-aetlingen-arthur-harder-lorange-oxaas.html"/>
        <id>https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/fangstmannen-svalbard-pioneren-og-skanke-aetlingen-arthur-harder-lorange-oxaas.html</id>
            <category term="Artikler"/>

        <updated>2025-11-11T18:42:26+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                    I Skanke-nytt nr. 2 - 2022 bidro Bjørn-Arild Schancke med en facinerende historie med overskriften ”Milda Tveiten Schancke (f. 24.12.2021) og veien til døpefonten”. Bjørn-Arild Schancke er en ekte Svalbard-veteran.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><span lang="no-NO">I Skanke-nytt nr. 2 - 2022 bidro Bjørn-Arild Schancke med en facinerende historie med overskriften ”Milda Tveiten Schancke (f. 24.12.2021) og veien til døpefonten”. Bjørn-Arild Schancke er en ekte Svalbard-veteran. Han ble til på Svalbard og bodde der fra han var 3 uker til han var 16 år. I voksen alder vedte han tilbake til Svalbard og jobbet der i flere år. Historie i Skanke-nytt hadde også Svalbard som bakteppe.</span></p>
<p><span lang="no-NO">Den 14. november 2023 mottok jeg følgende e-post fra Bjørn-Arild:<br></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><i>«Jeg skulle lete opp et navn her om dagen som dukket opp under en dokumentar om en fangsthytte, som jeg laget film om på oppdrag for Sysselmesteren på Svalbard. Ei hytte nesten helt nord på Svalbard. Jeg har ikke fått bekreftet enda om navnet som var Oxaas har tilknytning til DENNE hytta. (så dette må jeg komme tilbake til når jeg har fått undersøkt grundigere i arkivene mine).<br></i></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><i>MEN, i den forbindelse kom jeg over at Oxaas har forbindelse med en annen hytte jeg har tatt bilde av (se </i></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><i><u>vedlagt bilde</u></i></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><i>). En hytte han har bygget 1923, som står i Skanskbukta på Svalbard den dag i dag. Bildet tok jeg fra båt fredag ‎2. ‎juli ‎2021.</i></span></span></p>
<p><em><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">En hytte jeg har passert med båt så mange ganger at jeg ikke har telling.<br></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">Lite visste jeg da at Arthur Oxaas var sønn av Anthonie Helen Oxaas som er født SCHANCHE <br>Og da sporet jeg fort av det jeg egentlig skulle sjekke ut, for dette ble jo spennende slektshistorie, og jeg spurte min bestefar Helge Schancke om han kjente til historien om Arthur Oxaas, eller om det var skrevet noe om han i Skanke-foreningen. Dette kunne han ikke huske, og hvis det er tilfelle så har du nesten et helt nummer med polarhistorie om en fra vår slekt som blir omtalt flere plasser som den som har bygget Svalbard.<br><br>Dette er mannen som har bygget flest fangsthytter på Svalbard, 29 overvintringer før han og hans kone, som var med de siste årene på Svalbard, ble evakuert til England under krigen.<br>På de 29 overvintringene hadde han skutt 373 isbjørner, og 1889 rever ++ andre polare dyr som det ikke er telling på.</span></span></em></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><i>Han er nevnt i del andre store fangstfolk / ekspedisjonsfolk sine dagbøker som feks. Helge Ingstad. I en av Helge Ingstad sine dagbøker er det nevnt at han er på besøk hos Oxaas i en anledning. <br><br>Mvh.<br>Bjørn-Arild Schancke»</i></span></span></p>
<figure class="post__image post__image--left"><img loading="lazy" src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/Arthur-Oxaas-2.png" alt="" width="472" height="655" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-Oxaas-2-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-Oxaas-2-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-Oxaas-2-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-Oxaas-2-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-Oxaas-2-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-Oxaas-2-2xl.png 1920w">
<figcaption><strong>Arthur Oxaas. Foto: Ukjent fotograf/Svalbard Museum</strong></figcaption>
</figure>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">Som anbefalt av Bjørn-Arild googlet jeg Arthur Oxaas, og derved ble det til følgende historie om et eventyrlig liv som fangstmann og Svalbard-pioner. </span></span><span style="font-size: large;"><strong>Arthur Harder Lorange Oxaas</strong></span><span style="font-size: medium;"><strong> </strong></span><span style="font-size: medium;">ble født i Vågan 7. mars 1888 og døde 23. januar 1974 i Trømsø, nesten 86 år gammel. </span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;">Arthurs foreldre var </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"><strong>Christian Rathman Oxaas</strong></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: medium;"> (født 1859 i Kvæfjord, Troms, død 1937 i Kirkenes) og </span></span><span style="font-size: medium;"><strong>Anthonie Helene f. Schanche </strong></span><span style="font-size: medium;">(født 1867 på Barstrand, Gimsøy i Lofoten, død i 1947 i Kirkenes). I folketellingen for 1900 var familien registrert i Tromsø, hvor de antagelig kom i 1889. Her oppgis det at faren var bryggeformann, og moren var husmor. Arthur var eldst i søskenflokken, og han hadde to brødre og tre søstre, ifølge folketellingen i 1900. Senere flyttet familien til Kirkenes hvor faren var gruvearbeider ved Sydvaranger AS.</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Som 14-åring la Arthur i 1902 ut på sin første ishavsferd med sluppen «Isbjørn». </span><span style="font-size: medium;">Etter sin første hyre begynte han i lære hos <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/B%C3%B8rsemaker" target="Børsemaker">børsemaker</a> Andersen i Tromsø. To år senere bestemte han seg for å reise ut på ishavet på nytt, men da på jekta «Tora den blide». I 1905 fikk han hyre som matros og fangstmann ombord på «Victoria». Da var han 17 år gammel. Året etter, da han var 18 år gammel, ble han for alvor fangstmann med overvintringer på Svalbard.</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">I Wikipedia opplyses følgende: «</span><span style="font-size: medium;"><i>Etter å ha mønstret av fra «Victoria» valgte han å prøve en overvintring i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Dianabukta" target="Dianabukta">Dianabukta</a> med <a href="https://no.wikipedia.org/w/index.php?title=Petter_Trondsen&amp;action=edit&amp;redlink=1" target="Petter Trondsen (siden finnes ikke)">Petter Trondsens</a> ekspedisjon. Ekspedisjonen bestod av åtte mann, og startet fra Tromsø den 15. august 1906. Etter denne ekspedisjonen fortsatte han som fangstmann på Svalbard. Han deltok i en rekke ulike ekspedisjoner, samt enkelte overvintringer alene. Han oppholdt seg flere steder på Svalbard, og fortsatt er det fangsthytter som Oxaas har bygget som står ulike steder på <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Spitsbergen" target="Spitsbergen">Spitsbergen</a>. </i></span></p>
<p><span style="font-size: medium;"><i>I 1936 hadde Oxaas med seg sin forlovede </i></span><span style="font-size: medium;"><i><strong>Anna Lambela</strong></i></span><span style="font-size: medium;"><i> på overvintring i fangsthytta på Kapp Wijk i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Nordfjorden_(Svalbard)" target="Nordfjorden (Svalbard)">Nordfjorden</a>. I juni 1937 giftet de seg i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Longyearbyen_kirke" target="Longyearbyen kirke">Longyearbyen kirke</a>. Hun var med på flere av hans overvintringer fram til 1947.» </i></span></p>
<figure class="post__image post__image--left"><span style="font-size: medium;"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/Arthur-2.png" alt="" width="275" height="191" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-2-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-2-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-2-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-2-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-2-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur-2-2xl.png 1920w"></figure>Arthur Oxaas har beskrevet julekvelden 1936, da han hadde med seg sin forlovede Anna på overvintring for første gang, som den festligste han opplevde på Svalbard. Dette gjorde at det ble en helt ny sving på sakene i fangsthytta hans på Kapp Wijk i Nordfjorden denne vinteren. </span><span style="font-size: medium;"><i>«Min kone har bagt og strævet til Jul. En kvinne jør mer for att det skal være fest og høitid, det er da stor forskjell mot når vi er alene mannfolk», </i></span><span style="font-size: medium;">sa Arthur om dette.</span></p>
<p><strong>Arthur og Anna Oxaas</strong></p>
<p><span style="font-size: medium;">I 1941, under <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Andre_verdenskrig" target="Andre verdenskrig">andre verdenskrig</a>, ble Arthur og Anna evakuert fra Svalbard og bodde i <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/England" target="England">England</a> under store deler av krigen. Fra 1906 til 1947 hadde han til sammen hele 29 overvintringer som fangstmann på <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Svalbard" target="Svalbard">Svalbard</a>. Han opplyser selv om dette: «</span><span style="font-size: medium;"><i>I løpet av disse årene har jeg til sammen nedlagt eller fanget 373 <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Isbj%C3%B8rn" target="Isbjørn">isbjørner</a> og 1889 rever. Dertil kommer atskillige andre polardyr, som <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Kobbe" target="Kobbe">kobbe</a> og snadd, uten at jeg kan nevne noen tall.»</i></span></p>
<p><span style="font-size: medium;">Han er også</span><span style="font-size: medium;"><i><strong> </strong></i></span><span style="font-size: medium;">en av de fangstmenn som har bygget flest hytter på Spitsbergen. Fortsatt er det som nevnt hytter som står igjen etter ham.<br></span></p>
<figure class="post__image post__image--left"><figure class="post__image post__image--left"><img loading="lazy"  src="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/Arthur3.png" alt="" width="160" height="258" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur3-xs.png 640w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur3-sm.png 768w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur3-md.png 1024w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur3-lg.png 1366w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur3-xl.png 1600w ,https://skankeforeningeninorge.github.io/skankeweb/media/posts/37/responsive/Arthur3-2xl.png 1920w"></figure>
<figcaption>
<p><span style="font-size: small;"><strong>Foto: Norsk Polarinstitutt</strong></span></p>
</figcaption>
</figure>
<p><span style="font-size: medium;">Arthur Oxaas har beskrevet sitt liv som fangstmann i sine dagbøker, i forskjellige avisintervjuer og i sin selvbiografi «</span><span style="font-size: medium;"><i>Svalbard var min verden»</i></span><span style="font-size: medium;"> fra 1955. En av de hendelsene han beskriver fant sted høsten 1909, hvor hele fangst-ekspedisjonslaget til Johan Sivertsen døde. Ettersom nordsiden av Spitsbergen var blokkert av is den vinteren, var det ingen fartøy som kom seg oppover. Karene lå døde i huset i over ett år. I 1910 rodde Oxaas sammen med <a href="https://no.wikipedia.org/w/index.php?title=Ole_Hogstad&amp;action=edit&amp;redlink=1" target="Ole Hogstad (siden finnes ikke)">Ole Hogstad</a> 280 mil for å hente mennene og få dem begravet. I utgangspunktet skulle statlige myndigheter ha sendt ut en ekspedisjon for å begrave dem, men dette skjedde ikke. Oxaas og Hogstad fikk ingen erstatning fra staten for utførelsen av oppdraget.</span></p>
<p> </p>
<p><span style="font-size: medium;"><strong>Arthur Oxaas: </strong></span><span style="font-size: medium;">"</span><span style="font-size: medium;"><i>Det va fangstlive som va det forgjætta måle vårt. Kom vi oss bare på Ishavet eller opp te Svalbard, så va vi som konga når vi kom ner igjen. Da va vi rektige fangstfolk å se tel</i></span><span style="font-size: medium;">."</span></p>
<p><span style="font-size: medium;">I</span> sine år som fangstmann hadde Oxaas flere besøk av ulike ekspedisjoner og andre fangstmenn. Under overvintringen i 1932 hadde han besøk av Helge Ingstad. I Helge Ingstads biografi «Landet med de kalde kyster» (utgitt 1948) er dette besøket beskrevet. I 1952 mottok Arthur Oxaas <a href="https://no.wikipedia.org/wiki/Kongens_fortjenstmedalje" target="Kongens fortjenstmedalje">Kongens fortjenstmedalje</a> i sølv. Arthur Oxaas døde 23. januar 1974 i Tromsø og ligger begravet på Tromsø gravlund.</p>
<p><strong>Litt mer om Arthur Oxaas’ Skanke-linje</strong><span style="font-size: large;"><strong><br><br></strong></span><span style="font-size: medium;"><strong>Arthur Harder Lorange Oxaas </strong></span><span style="font-size: medium;">er Skanke-ætling («dobbelt-Skanke») på Faste-/Knut-grenen <br>i Røros-linjen, gjennom sin </span><span style="font-size: medium;"><strong>mor Anthonie Helene Schanche</strong></span><span style="font-size: medium;"> (1867 – 1947), således:</span></p>
<p align="center"><span style="font-size: medium;">Ertzscheider, skifteforvalter ved Røros kobberverk og «velaktede mand»<br></span><span style="font-size: medium;"><strong>Knut Pedersen Schanke</strong></span><span style="font-size: medium;"> (f. ca. 1685 på Røros, d. der 1752)<br>(bruker av Nyplasshage, «Skanckerommet»)<br></span><span style="font-size: medium;"><u>ca. 1707 g.m. Karen Lorentzdtr. Biørgum ( f. ca. 1688 på Røros, d. der 1756)</u></span></p>
<p align="center"><span style="font-size: medium;">Gruvearbeider, røstvender </span><span style="font-size: medium;"><strong>Lorentz Knutsen Schancke</strong></span><span style="font-size: medium;"> (ca. 1708 Røros – 1764 Røros)<br></span><span style="font-size: medium;"><u>1733 g.m. Marite Johannesdatter (ca. 1711 Røros – 1782 Røros)<br><br></u></span><span style="font-size: medium;">Hytteskriver ved Femundhytta </span><span style="font-size: medium;"><strong>Peder Lorentzen Skancke</strong></span><span style="font-size: medium;"> (1745 Røros – 1828 Røros)<br></span><span style="font-size: medium;"><u>1774 g.m. Juditha Ramberg (ca. 1754 – 1835) <br><br></u></span><span style="font-size: medium;"><strong>Lorentza Pedersdatter Skancke</strong></span><span style="font-size: medium;"> (1774 Røros – 1861 Røros)</span><span style="font-size: medium;"><u><br>i parforhold til slakter Gottfrid Hundt i Trondheim (ca. 1771 – 1810 Trondheim)<br></u></span><span style="font-size: medium;">(Lorentza er i ekteskap nr. 2 med Ole Iversen Unsgaard (1783 – 1850) <br>oldemor til forfatteren </span><span style="font-size: medium;"><strong>Johan C. Bojer</strong></span><span style="font-size: medium;"> (1872 – 1959))<br><br>Glassmester </span><span style="font-size: medium;"><strong>Johan Christopher Skancke</strong></span><span style="font-size: medium;"> (1795 Røros – 1834 Tromsø)<br></span><span style="font-size: medium;"><u>1819 g.m. sin slektning </u></span><span style="font-size: medium;"><u><strong>Kirsten Hansdatter Skancke</strong></u></span><span style="font-size: medium;"><u> (f. 1789 på Røros)</u></span><span style="font-size: medium;"><br>(Kirsten var datter av overstiger </span><span style="font-size: medium;"><strong>Hans Pedersen Skancke</strong></span><span style="font-size: medium;"> (1748 – 1823) også Skanke-ætling på Faste-/Knut-grenen) og Anne Sophie Olsdtr. Belgmager (1760 – 1817))<br><br>Skomaker på Gimsøy i Lofoten </span><span style="font-size: medium;"><strong>Lorentz J. Skancke</strong></span><span style="font-size: medium;"> (1822 i Tromsø)<br></span><span style="font-size: medium;"><u>1858 på Gimsøy g.m. Jonanna Davidsen (f. ca. 1822 i Steigen)</u></span><span style="font-size: medium;"><br><br></span><span style="font-size: medium;"><strong>Anthonie Helene Schanche</strong></span><span style="font-size: medium;"> (f. på Gimsøy, Vågan, Lofoten 1867 – d. i Kirkenes 1947)<br></span><span style="font-size: medium;"><u>1887 i Vågan g.m. Christian Rathman Oxaas (f. 1859 i Kvæfjord, Troms, d. 1937 i Kirkenes)</u></span><span style="font-size: medium;"><br><br><br>Fangstmann og Svalbardpioner </span><span style="font-size: medium;"><strong>Arthur Harder Lorange Oxaas </strong></span><span style="font-size: medium;">(1888 i Vågan - 1974 i Trømsø)<br>1837 g.m. Anna Abrahamsdtr. Skibotn (Lambela) (1890 – 1975)</span></p>
<p><span style="font-size: medium;"><u><br></u></span>Kilder:</p>
<ul>
<li>Wikipedia</li>
<li>Avisen Nordlys</li>
<li>Norsk Polarinstitutt</li>
<li>Bladet Tromsø</li>
<li>Roger de Robelin «Skanke-ätten» (Røros 1995)</li>
</ul>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
